% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\begin{exo}[qui n'obéit pas à l'octet ?]
Parmi les édifices \ce{SiF4}, \ce{BF3}, \ce{IF5} et \ce{C2H4}, indique ceux qui
\textbf{ne respectent pas} la règle de l'octet. Pour chacun, précise s'il s'agit d'une
\textbf{lacune électronique} ou d'un \textbf{octet étendu}. (On rappelle : \ce{Si} et \ce{I}
peuvent former plus de $4$ liaisons.)
\end{exo}

\begin{exo}[compter les électrons de valence d'un sel]
Le corps humain régule finement ses ions. On s'intéresse à deux édifices.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Le nitrite d'hydrogène \ce{HNO2} : donne son nombre total d'électrons de valence.
  \item Le sulfite d'ammonium \ce{(NH4)2SO3} : donne son nombre total d'électrons de valence.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[deux ions, deux liaisons datives]
On forme l'ion hydronium \ce{H3O+} et l'ion ammonium \ce{NH4+}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Écris l'équation de formation de chacun à partir d'une molécule neutre et d'un proton
        \ce{H+}.
  \item Dans chaque cas, quel atome est le donneur, et pourquoi peut-il l'être ?
  \item Combien de doublets non liants reste-t-il sur l'atome central \emph{après} formation de
        l'ion ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[classer par caractère ionique]
On donne les électronégativités : \ce{Na}~$0{,}9$ ; \ce{C}~$2{,}5$ ; \ce{Br}~$3{,}0$ ;
\ce{Cl}~$3{,}2$ ; \ce{O}~$3{,}4$ ; \ce{F}~$4{,}0$. Classe les composés \ce{Cl2}, \ce{CO},
\ce{NaBr} et \ce{NaF} par différence d'électronégativité \textbf{croissante}, puis indique lequel
possède le plus fort caractère ionique.
\end{exo}

\begin{exo}[pourquoi \ce{PCl5} existe et pas \ce{NCl5} ?]
Le pentachlorure de phosphore \ce{PCl5} et l'hexafluorure de soufre \ce{SF6} existent, mais les
édifices \ce{NCl5} et \ce{OF6} n'existent pas. Explique cette différence en t'appuyant sur la
règle de l'octet et sur la position des éléments dans le tableau périodique.
\end{exo}

\end{document}
