% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\begin{document}
\begin{exo}[Classer tous les carbones d'une chaîne ramifiée]
On considère le 2-méthylbutane \ce{CH3-CH(CH3)-CH2-CH3}. Classe \emph{chacun} de ses cinq carbones (primaire, secondaire, tertiaire ou quaternaire), puis donne le décompte total par classe.
\end{exo}

\begin{exo}[Dénombrer les isomères de constitution]
Deux isomères de constitution ont la même formule brute mais un enchaînement différent.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Combien d'isomères de constitution possède $\ce{C4H10}$ ? Nomme-les.
  \item Combien en possède $\ce{C5H12}$ ? Nomme-les.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Qui présente l'isomérie cis/trans ?]
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Le but-2-ène \ce{CH3-CH=CH-CH3} présente-t-il l'isomérie cis/trans ? Décris (ou dessine) les deux configurations.
  \item Le but-1-ène \ce{CH2=CH-CH2-CH3} la présente-t-il ? Justifie à l'aide de la condition sur les deux carbones de la double liaison.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Lire une formule topologique]
Voici la formule topologique (squelette) d'une molécule ; rappel : chaque sommet et chaque extrémité est un carbone, les H sont sous-entendus.
\begin{center}
\chemfig{-[:30]-[:-30](-[:-90])-[:30]}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Combien d'atomes de carbone contient-elle ?
  \item Ce squelette ne comporte que des liaisons simples : quelle est sa formule brute ?
  \item Comment se nomme cette molécule ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Compter les H de chaque carbone (molécule insaturée)]
On considère le propénal (acroléine) \ce{CH2=CH-CHO}. En utilisant $n_{\text{H}}=4-(\text{liaisons non-H})$ (une double liaison compte pour $2$), donne le nombre d'hydrogènes porté par chacun de ses trois carbones, de gauche à droite.
\end{exo}

\end{document}
