% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}
\sisetup{per-mode=symbol}

\begin{exo}[deux mesures de la vergence de l'\oe il]
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Pour un \oe il normal, la rétine est à \qty{16}{\mm} du centre optique. Calcule sa convergence
        \textbf{au repos}.
  \item Pour un autre \oe il, la rétine est à \qty{17}{\mm}. Calcule la convergence nécessaire pour
        \textbf{accommoder} un objet situé à \qty{17}{\cm}.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[vrai ou faux sur l'\oe il et ses défauts]
Réponds par \textbf{vrai} ou \textbf{faux} et justifie en une ligne.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item L'\oe il myope est un \oe il trop long ; on le corrige par une lentille convergente.
  \item L'hypermétropie provoque une vision floue des objets proches ; on la corrige par une
        lentille convergente.
  \item Chez le presbyte, le cristallin durci perd son pouvoir d'accommodation ; on corrige par un
        verre convergent.
  \item L'iris règle la quantité de lumière entrant dans l'\oe il.
  \item Lorsque l'image d'un objet à l'infini se forme en arrière de la rétine, l'\oe il est myope.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[deux myopes, deux corrections]
Antoine ne voit plus net au-delà de \qty{90}{\cm} ; Bruno, au-delà de \qty{50}{\cm}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Pour chacun, calcule la distance focale et la vergence du verre correcteur (objet à l'infini).
  \item Lequel des deux est le plus myope ? Quel verre a la vergence la plus forte (en valeur
        absolue) ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[lire une ordonnance d'opticien]
Un opticien prescrit trois verres. Pour chacun, indique la nature (convergent/divergent), la distance
focale, et le défaut probablement corrigé.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item verre A : $C=-4~\delta$ ;
  \item verre B : $C=+2{,}5~\delta$ ;
  \item verre C : $C=0~\delta$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
