% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
% THEME_TITLE: Le rendement et le bilan de matière complet
\sisetup{per-mode=symbol}

\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark} Thème 5 — Rendement et bilan de matière complet}
\end{center}

\medskip
Jusqu'ici la réaction était supposée \emph{totale}. En réalité, pertes, réactions secondaires ou
équilibre incomplet font qu'on obtient \emph{moins} de produit que prévu : c'est ce que mesure le
\textbf{rendement}. Ce dernier thème réunit toutes les mécaniques de la fiche en un bilan complet.

\begin{cle}[rendement d'une réaction]
\[
\boxed{\;R=\dfrac{n_{\text{réel}}}{n_{\text{théorique}}}\times 100\;}\quad(\si{\percent})
\qquad\Longleftrightarrow\qquad
n_{\text{réel}}=\dfrac{R}{100}\times n_{\text{théorique}}.
\]
$n_{\text{théorique}}$ : quantité \emph{maximale} de produit prévue par la stœchiométrie (à partir du
\textbf{limitant}) ; $n_{\text{réel}}$ : quantité \emph{effectivement} obtenue (mesurée). Comme
$m=nM$, on a aussi $R=m_{\text{réel}}/m_{\text{théorique}}$.
\end{cle}

\begin{methode}[l'organigramme universel d'un bilan de matière]
\begin{enumerate}[leftmargin=1.7em,topsep=2pt,itemsep=1pt]
  \item \textbf{Pondérer} l'équation (Thème 1).
  \item \textbf{Convertir} toutes les données en moles : $n=m/M$, $n=V/V_{\mathrm{m}}$, $n=CV$ (Thème 2).
  \item \textbf{Identifier le réactif limitant} : plus petit $n_i/\nu_i$ (Thème 4).
  \item \textbf{Calculer les quantités théoriques} de produits à partir du limitant (Thème 3).
  \item \textbf{Appliquer le rendement} : $n_{\text{réel}}=\frac{R}{100}\,n_{\text{théorique}}$.
  \item \textbf{Reconvertir} dans l'unité demandée ($m=nM$, $V=nV_{\mathrm{m}}$, $C=n/V$) et conclure.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemplebox}[rendement d'une fermentation]
$\ce{C6H12O6 -> 2 C2H5OH + 2 CO2}$ : à partir de \qty{0.5}{\mole} de glucose, la théorie prévoit
$n_{\text{théo}}(\ce{C2H5OH})=1\,\si{\mole}$. Si l'on n'obtient que \qty{0.25}{\mole} d'éthanol :
\[
R=\dfrac{0,25}{1}\times100=\qty{25}{\percent}.
\]
\end{exemplebox}

\begin{piege}[un excès de réactif ne garantit pas \qty{100}{\percent}]
Mettre un réactif en \emph{grand excès} permet au mieux de consommer tout le limitant, mais n'agit
\textbf{pas} sur les pertes : le rendement réel peut rester faible. Et attention : le rendement se
calcule toujours \emph{par rapport au réactif limitant}, jamais à un réactif en excès.
\end{piege}

\begin{remarque}[moles ou grammes ?]
Le rendement est un \emph{rapport sans unité} : on peut le calculer avec des moles \emph{ou} avec des
masses (le $M$ se simplifie), à condition de comparer la même espèce, réel \emph{vs} théorique.
\end{remarque}

\end{document}
