% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% =========================================================================
\begin{document}

\begin{exo}[l'angle mesuré par rapport au dioptre]
Un rayon lumineux se propage dans un milieu d'indice $n_1=1{,}3$ et pénètre dans un milieu d'indice
$n_2=1$. L'angle d'incidence vaut $\ang{30}$ (par rapport à la normale). On cherche l'angle
$\beta$ que fait le rayon réfracté \textbf{avec le dioptre} (et non avec la normale).
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=Stealth]
  \fill[defcol!12] (-2.4,0) rectangle (2.4,1.9);
  \draw[primary,line width=1.5pt] (-2.4,0) -- (2.4,0);
  \draw[dash pattern=on 3pt off 2pt,black!60] (0,-1.9) -- (0,1.9);
  \node[black!60,above,font=\scriptsize] at (0,1.9){normale};
  \node[font=\scriptsize] at (-1.9,1.0){$n_1=1{,}3$};
  \node[font=\scriptsize] at (-1.9,-1.0){$n_2=1$};
  \draw[->,line width=1pt] ({-1.8*sin(30)},{1.8*cos(30)}) -- (0,0);
  \draw[line width=0.6pt] (0,0.8) arc (90:120:0.8);
  \node[font=\scriptsize] at (-0.3,0.98){\ang{30}};
  \draw[->,line width=1pt,primary] (0,0) -- ({1.9*sin(50)},{-1.9*cos(50)});
  \node[primary,font=\scriptsize] at (1.55,-0.55){$\beta$};
  \fill (0,0) circle (1.2pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule d'abord l'angle de réfraction $\hat{\imath}_2$ mesuré par rapport à la normale.
  \item Déduis-en l'angle $\beta$ mesuré par rapport au dioptre.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[verre vers eau]
Un rayon passe du verre ($n_1=1{,}5$) à l'eau ($n_2=1{,}33$) sous un angle d'incidence
$\hat{\imath}_1=\ang{40}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule l'angle de réfraction $\hat{\imath}_2$.
  \item Le rayon se rapproche-t-il ou s'éloigne-t-il de la normale ? Justifie par les indices.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[l'angle de déviation]
Un rayon passe de l'air ($n_1=1$) au verre ($n_2=1{,}5$) sous un angle d'incidence
$\hat{\imath}_1=\ang{50}$. On appelle \emph{déviation} $D$ l'angle entre la direction qu'aurait suivie
le rayon sans le dioptre (le prolongement du rayon incident) et le rayon réfracté réel.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=Stealth]
  \fill[defcol!12] (-2.6,-1.9) rectangle (2.6,0);
  \draw[primary,line width=1.5pt] (-2.6,0) -- (2.6,0);
  \draw[dash pattern=on 3pt off 2pt,black!60] (0,-1.9) -- (0,1.9);
  \node[font=\scriptsize] at (-2.1,1.0){air};
  \node[font=\scriptsize] at (-2.1,-1.0){verre};
  \draw[->,line width=1pt] ({-1.9*sin(50)},{1.9*cos(50)}) -- (0,0);
  \draw[dash pattern=on 1.5pt off 1.5pt,black!45] (0,0) -- ({1.9*sin(50)},{-1.9*cos(50)});
  \draw[->,line width=1pt,primary] (0,0) -- ({2.0*sin(30.7)},{-2.0*cos(30.7)});
  \node[black!55,font=\scriptsize] at (1.6,-1.35){prolongement};
  \node[primary,font=\scriptsize] at (0.55,-1.6){réfracté};
  \fill (0,0) circle (1.2pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule l'angle de réfraction $\hat{\imath}_2$.
  \item Déduis-en la déviation $D$ du rayon.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[identifier un milieu inconnu]
Un rayon passe de l'air ($n_1=1$) à un liquide transparent inconnu. On mesure un angle d'incidence
$\hat{\imath}_1=\ang{45}$ et un angle de réfraction $\hat{\imath}_2=\ang{30}$.

Détermine l'indice de réfraction $n_2$ du liquide.
\end{exo}

\begin{exo}[choisir le bon tracé]
Un rayon lumineux traverse successivement un milieu $n_1$, puis un milieu \emph{plus réfringent}
$n_2>n_1$, puis ressort dans l'air ($n\approx 1$). Les faces successives sont parallèles.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=Stealth]
  \fill[defcol!8] (-2.6,1.2) rectangle (2.6,2.4);
  \fill[defcol!22] (-2.6,0) rectangle (2.6,1.2);
  \draw[primary,line width=1.2pt] (-2.6,1.2) -- (2.6,1.2);
  \draw[primary,line width=1.2pt] (-2.6,0) -- (2.6,0);
  \node[font=\scriptsize] at (2.15,1.8){$n_1$};
  \node[font=\scriptsize] at (2.15,0.6){$n_2$};
  \node[font=\scriptsize] at (2.15,-0.5){air};
  \draw[dash pattern=on 3pt off 2pt,black!55] (-1.2,-0.6) -- (-1.2,2.4);
  \draw[->,line width=1pt] (-2.2,2.3) -- (-1.2,1.2);
  \fill (-1.2,1.2) circle (1.1pt); \fill (-1.2,0) circle (1.1pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sans calcul, décris qualitativement le trajet : à chaque interface, le rayon se rapproche-t-il ou
s'éloigne-t-il de la normale ? L'angle final dans l'air est-il plus grand ou plus petit que l'angle
initial dans $n_1$ ? Justifie.
\end{exo}

\end{document}
