% =====================================================================
%  COURS DE CHIMIE — FICHE 9
%  Solubilité et produit de solubilité
%  Document généré en LaTeX avec figures TikZ tracées « from scratch ».
%  Compilation : pdflatex (2 passes pour la table des matières)
%               ou  latexmk -pdf Cours_Fiche-09_Solubilite-et-produit-de-solubilite.tex
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Encodage & langue ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}

% ---------- Mathématiques ----------
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}              % virgule décimale correcte en mode maths

% ---------- Unités & chimie ----------
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},per-mode=symbol}
% unité usuelle de concentration molaire (la mole par litre)
\DeclareSIUnit{\molar}{M}
\DeclareSIUnit{\Molar}{mol\,L^{-1}}
\usepackage[version=4]{mhchem}   % formules chimiques : \ce{AgCl}, \ce{Fe(OH)3}...

% ---------- Couleurs, boîtes, graphismes ----------
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}   % \rowcolor dans les tableaux
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc,decorations.pathmorphing,
  decorations.markings,angles,quotes,patterns,backgrounds,
  shapes.geometric,shapes.misc,fadings,intersections,fit}
\pgfplotsset{compat=1.18}

% ---------- Géométrie de page ----------
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm,headheight=26pt,headsep=10pt]{geometry}

% =====================================================================
%  PALETTE DE COULEURS  (mauve = couleur de la section Chimie du livre)
% =====================================================================
\definecolor{primary}{RGB}{150,98,162}      % mauve (couleur du livre — Chimie)
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,110}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}        % bleu  — définitions
\definecolor{thmcol}{RGB}{0,140,120}        % vert-bleu — théorèmes
\definecolor{formulacol}{RGB}{198,93,9}     % orange — formules
\definecolor{remarkcol}{RGB}{120,94,200}    % violet — remarques
\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}       % rouge — pièges
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}          % vert — exemples
\definecolor{methcol}{RGB}{90,90,100}       % gris — méthode
% --- couleurs spécifiques « solubilité » ---
\definecolor{cationcol}{RGB}{0,90,190}      % bleu   — cations
\definecolor{anioncol}{RGB}{200,60,55}      % rouge  — anions
\definecolor{cristalcol}{RGB}{110,105,120}  % gris   — solide cristallin
\definecolor{eaucol}{RGB}{120,180,220}      % bleu clair — solvant (eau)
\definecolor{solcol}{RGB}{0,135,90}         % vert   — solubilité s
\definecolor{kpscol}{RGB}{198,93,9}         % orange — produit de solubilité
\definecolor{qcol}{RGB}{120,94,200}         % violet — quotient Q
\definecolor{precipcol}{RGB}{110,70,40}     % brun   — précipité

% =====================================================================
%  STYLE COMMUN DES BOÎTES
% =====================================================================
\tcbset{
  boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
     left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,
     fonttitle=\bfseries,coltitle=white,
     toptitle=0.6mm,bottomtitle=0.6mm},
}

% ---- Définition (numérotée) ----
\newtcolorbox[auto counter,number within=section]{definition}[1][]{%
  boxbase,colback=defcol!5,colframe=defcol,
  title={\textsc{Définition}~\thetcbcounter\ \ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{--- \itshape #1}\fi}}

% ---- Théorème / Propriété (numéroté) ----
\newtcolorbox[auto counter,number within=section]{theoreme}[1][]{%
  boxbase,colback=thmcol!6,colframe=thmcol,
  title={\textsc{Loi / Propriété}~\thetcbcounter\ \ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{--- \itshape #1}\fi}}

% ---- Formule (numérotée) ----
\newtcolorbox[auto counter,number within=section]{formule}[1][]{%
  boxbase,colback=formulacol!6,colframe=formulacol,
  title={\textsc{Formule}~\thetcbcounter\ \ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{--- \itshape #1}\fi}}

% ---- Remarque ----
\newtcolorbox{remarque}[1][]{%
  boxbase,colback=remarkcol!6,colframe=remarkcol,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}

% ---- Attention / piège ----
\newtcolorbox{attention}[1][]{%
  boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Attention}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}

% ---- Exemple ----
\newtcolorbox{exemple}[1][]{%
  boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}

% ---- Méthode ----
\newtcolorbox{methode}[1][]{%
  boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}

% =====================================================================
%  ENVIRONNEMENT « où : »  (légende des grandeurs d'une formule)
% =====================================================================
\newenvironment{ou}{%
  \par\smallskip\noindent\textbf{où :}\nopagebreak
  \begin{itemize}[leftmargin=1.8em,topsep=2pt,itemsep=1.5pt,parsep=0pt]}%
  {\end{itemize}}

% =====================================================================
%  STYLES TikZ RÉUTILISABLES
% =====================================================================
\tikzset{
  cat/.style={circle,fill=cationcol,draw=cationcol!50!black,inner sep=0pt,
              minimum size=5mm,font=\bfseries\scriptsize,text=white},
  an/.style={circle,fill=anioncol,draw=anioncol!50!black,inner sep=0pt,
             minimum size=5mm,font=\bfseries\scriptsize,text=white},
  crx/.style={circle,fill=cristalcol,draw=black!50,inner sep=0pt,
              minimum size=5mm,font=\bfseries\scriptsize,text=white},
  ptn/.style={circle,fill=black,inner sep=1.1pt},
}

% =====================================================================
%  EN-TÊTES ET PIEDS DE PAGE
% =====================================================================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 9} — Solubilité et produit de solubilité}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Chimie}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

% Titres de section en couleur
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{primarydark}}{\thesection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{primary}}{\thesubsection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\color{primary!80!black}}{\thesubsubsection}{0.6em}{}

% Raccourcis
\newcommand{\Kps}{K_{\mathrm{ps}}}
\newcommand{\Ce}[1]{\left[\,\ce{#1}\,\right]}   % concentration d'une espèce

% =====================================================================
\begin{document}
\sloppy

% ---------------------------------------------------------------------
%  PAGE DE TITRE
% ---------------------------------------------------------------------
\begingroup
\thispagestyle{empty}
\centering
\vspace*{1.2cm}

\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners=8pt,fill=primary,text=white,
      minimum width=15.5cm,minimum height=2.6cm,align=center,inner sep=10pt]
  {{\Huge\bfseries Solubilité et produit de solubilité}\\[6pt]
   {\large\bfseries Dissolution des composés ioniques, $K_{\mathrm{ps}}$, précipitation}};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}
{\large\color{primarydark}\textsc{Cours de chimie — Fiche n\textsuperscript{o}\,9}}

\vspace{0.7cm}

% --- Illustration de couverture : cristal + dissolution + équilibre ---
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % bécher
  \draw[thick] (-4,0) -- (-4,3) -- (-3.2,3) -- (-3.2,0);
  \draw[thick] (4,0) -- (4,3) -- (3.2,3) -- (3.2,0);
  \draw[thick,line width=1.4pt] (-4.5,0) -- (4.5,0);
  % eau
  \fill[eaucol!25] (-4,0.1) rectangle (4,2.9);
  \draw[eaucol!70!black,thick] (-4,2.9) -- (4,2.9);
  % cristal au fond
  \begin{scope}
    \clip (-4,0.1) rectangle (4,2.9);
    \foreach \x in {-2.2,-1.4,-0.6,0.2,1.0,1.8}{
      \foreach \y in {0.35,0.85}{
        \node[crx] at (\x,\y) {};}
      \node[crx] at (\x,0.6) {};}
  \end{scope}
  \node[font=\scriptsize,cristalcol!30!black] at (-0.2,1.55) {\ce{AgCl(s)}};
  % ions libres en solution
  \foreach \x/\y in {-3.3/2.2,-2.8/1.7,2.9/1.4,3.5/2.3,2.5/2.6,3.3/0.9}{
     \node[cat,scale=0.7] at (\x,\y) {$+$};}
  \foreach \x/\y in {-3.5/1.3,-2.5/2.4,2.7/2.0,3.1/1.7,2.4/1.2,-3.0/1.9}{
     \node[an,scale=0.7] at (\x,\y) {$-$};}
  % flèches équilibre
  \draw[->,>=Stealth,kpscol,thick] (-1.5,1.0) .. controls (-0.5,2.2) .. (1.2,2.3)
       node[midway,above,kpscol,font=\scriptsize]{dissolution};
  \draw[->,>=Stealth,precipcol,thick] (1.6,2.3) .. controls (0.5,1.2) .. (-1.1,1.0)
       node[midway,below,precipcol,font=\scriptsize]{précipitation};
  % équation
  \node[primarydark,font=\large] at (0,-0.7)
     {$\ce{AgCl(s) <=> Ag^{+}(aq) + Cl^{-}(aq)}$};
  \node[kpscol,font=\small] at (0,-1.25)
     {$K_{\mathrm{ps}}=\Ce{Ag^{+}}\Ce{Cl^{-}}$};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}

\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=primary!5,colframe=primary,width=15cm,
    title={\textsc{Objectifs pédagogiques de la fiche}}]
À l'issue de ce cours, l'étudiant·e sera capable de :
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1pt]
  \item décrire la \textbf{dissolution} d'un composé ionique et écrire son \textbf{équation de dissolution} ;
  \item définir la \textbf{solubilité} $s$ (molaire et massique) et convertir entre les deux ;
  \item écrire le \textbf{produit de solubilité} $\Kps$ et le relier à $s$ selon la \textbf{stœchiométrie} ;
  \item utiliser le \textbf{quotient réactionnel} $Q$ pour prévoir une \textbf{précipitation} ;
  \item exploiter l'\textbf{effet d'ion commun} pour déplacer l'équilibre de solubilité ;
  \item décrire l'\textbf{influence du pH} sur la solubilité (hydroxydes, sels d'acides faibles).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\vspace{0.3cm}
{\small\color{black!60} Document de synthèse rédigé d'après la Fiche 9 du livre — figures originales tracées en TikZ.}
\par
\endgroup

% ---------------------------------------------------------------------
%  TABLE DES MATIÈRES
% ---------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand{\contentsname}{\textcolor{primarydark}{Table des matières}}
\tableofcontents
\thispagestyle{fancy}
\newpage

% =====================================================================
\section{Dissolution d'un composé ionique dans l'eau}
% =====================================================================
Certaines substances, lorsqu'on les plonge dans l'eau, semblent « disparaître » : le sel de table
\ce{NaCl} se dissout, le sucre aussi. D'autres, comme le sable \ce{SiO2}, restent intacts. La fiche
qui commence ici s'intéresse aux composés \textbf{ioniques} — les \emph{sels} — et à la façon dont
l'eau parvient (ou non) à les désagréger en ions. C'est le point de départ de toute la chimie des
solutions, des précipitations, des dosages et même de la \emph{formation des calculs rénaux}
(voir l'exemple sur l'oxalate de calcium).

\subsection{Soluté, solvant, solution : le vocabulaire de base}

\begin{definition}[solution, soluté, solvant]
Une \textbf{solution} est un mélange \emph{homogène} (d'une seule phase) obtenu en dissolvant une
substance, le \textbf{soluté}, dans un \textbf{solvant} (le plus souvent l'eau, que l'on note $(aq)$
pour \emph{aqueux}). Le soluté peut être :
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1pt]
  \item \textbf{moléculaire} (le sucre \ce{C12H22O11} reste sous forme de molécules intactes dans l'eau) ;
  \item \textbf{ionique} (le sel \ce{NaCl} se sépare en ions \ce{Na+} et \ce{Cl-}).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[électrolyte]
Un \textbf{électrolyte} est une substance qui, dissoute dans l'eau, libère des \textbf{ions} : la
solution conduit alors le courant électrique. Un composé ionique (\ce{NaCl}, \ce{AgCl},
\ce{CaCO3}, \dots) est toujours un électrolyte. À l'inverse, une solution de sucre — qui ne contient
pas d'ions — \emph{ne conduit pas} le courant : c'est un \textbf{non-électrolyte}.
\end{definition}

\subsection{Le mécanisme microscopique : comment l'eau « casse » le cristal}

Pour comprendre la dissolution, il faut se rappeler que l'eau est une molécule \textbf{polaire} :
l'atome d'oxygène porte une charge partielle négative $\delta^-$, les hydrogènes une charge partielle
positive $\delta^+$. Lorsqu'on plonge un cristal ionique dans l'eau, les molécules d'eau viennent
s'orienter autour des ions de surface : les pôles $\delta^-$ attirent les cations, les pôles $\delta^+$
attirent les anions. Cet \emph{enveloppement} par les molécules d'eau s'appelle la
\textbf{solvatation} (ou \emph{hydration} lorsque le solvant est l'eau). Les ions arrachés au réseau
cristallin partent seuls dans la solution, entourés de leur « cage » de molécules d'eau.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % réseau cristallin (à gauche)
  \node[primarydark,font=\small\bfseries] at (-3.6,2.7) {Cristal ionique solide};
  \foreach \x in {0,1,2,3}{
    \foreach \y in {0,1,2}{
      \pgfmathsetmacro{\xx}{-4.8+\x*0.7}
      \pgfmathsetmacro{\yy}{-0.5+\y*0.7}
      \pgfmathtruncatemacro{\pair}{mod(\x+\y,2)}
      \ifnum\pair=0
        \node[cat] at (\xx,\yy) {$+$};
      \else
        \node[an] at (\xx,\yy) {$-$};
      \fi
    }
  }
  \draw[thick,cristalcol] (-5,0.1) rectangle (-2.2,2.0);
  % flèche "dissolution"
  \draw[->,>=Stealth,kpscol,thick,line width=1.4pt] (-2.0,1.0) -- (-0.4,1.0)
       node[midway,above,kpscol,font=\scriptsize]{\ce{H2O}};
  \node[kpscol,font=\scriptsize] at (-1.2,0.7){dissolution};
  % ions hydratés (à droite)
  \node[primarydark,font=\small\bfseries] at (2.6,2.7) {Ions hydratés en solution};
  \draw[thick,eaucol!70!black] (0,0.1) rectangle (5.4,2.0);
  \fill[eaucol!20] (0,0.1) rectangle (5.4,2.0);
  % cation entouré de molécules d'eau
  \node[cat] at (1.4,1.2) {$+$};
  \foreach \a in {0,60,...,300}{
     \draw[eaucol!80!black,thin] ($(1.4,1.2)+(\a:0.45)$) circle (0.12);}
  % anion entouré
  \node[an] at (3.2,1.4) {$-$};
  \foreach \a in {30,90,...,330}{
     \draw[eaucol!80!black,thin] ($(3.2,1.4)+(\a:0.45)$) circle (0.12);}
  % autres ions libres
  \node[cat,scale=0.75] at (4.4,0.7) {$+$};
  \node[an,scale=0.75] at (2.2,0.6) {$-$};
  \foreach \a in {20,100,...,300}{
     \draw[eaucol!80!black,thin] ($(2.2,0.6)+(\a:0.32)$) circle (0.09);}
  % légende
  \node[font=\scriptsize,eaucol!50!black] at (4.8,1.7) {\ce{H2O}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{remarque}
La dissolution n'est \emph{jamais} complète : si l'on ajoute beaucoup de sel dans peu d'eau, une partie
du sel reste solide au fond du récipient. On dit que la solution est \textbf{saturée}. La quantité
maximale de soluté que l'on peut dissoudre est précisément la \textbf{solubilité}, notion centrale de
cette fiche.
\end{remarque}

% =====================================================================
\subsection{Équation de dissolution}
% =====================================================================

\begin{definition}[équation de dissolution]
L'\textbf{équation de dissolution} décrit la séparation d'un composé ionique solide en ses ions
hydratés. Pour un sel binaire de formule $\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$ (cation $\mathrm{M}^{q+}$,
anion $\mathrm{X}^{p-}$), elle s'écrit :
\[ \boxed{\,\ce{M_{p}X_{q}(s) <=> p\,M^{q+}(aq) + q\,X^{p-}(aq)}\,} \]
Le solide est noté $(s)$, les ions aqueux $(aq)$. Les coefficients $p$ et $q$ sont les
\textbf{indices stœchiométriques} de la formule du sel.
\end{definition}

\begin{attention}[ne pas oublier les coefficients !]
C'est l'erreur la plus fréquente : \ce{Ag3PO4} ne se dissout pas en $\Ce{Ag3PO4}$, mais en
\textbf{3} ions \ce{Ag+} et \textbf{1} ion \ce{PO4^{3-}} :
\[ \ce{Ag3PO4(s) <=> 3 Ag^{+}(aq) + PO4^{3-}(aq)}. \]
Le coefficient $3$ devant \ce{Ag+} est \emph{essentiel} : il intervient dans le produit de solubilité
sous forme d'exposant (voir la section 3).
\end{attention}

\begin{exemple}[écriture de quelques équations de dissolution]
Écrivons l'équation de dissolution des sels les plus courants :

\smallskip
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Sel} & \textbf{Équation de dissolution} & \textbf{Type}\\
\midrule
Chlorure d'argent & $\ce{AgCl(s) <=> Ag^{+}(aq) + Cl^{-}(aq)}$ & $1{:}1$\\
Carbonate de calcium & $\ce{CaCO3(s) <=> Ca^{2+}(aq) + CO3^{2-}(aq)}$ & $1{:}1$\\
Bromure de plomb(II) & $\ce{PbBr2(s) <=> Pb^{2+}(aq) + 2 Br^{-}(aq)}$ & $1{:}2$\\
Fluorure de calcium & $\ce{CaF2(s) <=> Ca^{2+}(aq) + 2 F^{-}(aq)}$ & $1{:}2$\\
Hydroxyde de fer(III) & $\ce{Fe(OH)3(s) <=> Fe^{3+}(aq) + 3 OH^{-}(aq)}$ & $1{:}3$\\
Phosphate d'argent & $\ce{Ag3PO4(s) <=> 3 Ag^{+}(aq) + PO4^{3-}(aq)}$ & $3{:}1$\\
Phosphate de calcium & $\ce{Ca3(PO4)2(s) <=> 3 Ca^{2+}(aq) + 2 PO4^{3-}(aq)}$ & $3{:}2$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\smallskip
Le « type » $p{:}q$ (cation$:$anion) indique combien d'ions de chaque sorte sont libérés par
\textbf{une} unité de sel dissous. Il conditionne entièrement la forme de l'expression du produit de
solubilité : c'est ce que l'on va établir plus loin.
\end{exemple}

% =====================================================================
\section{La solubilité \texorpdfstring{$s$}{s}}
% =====================================================================
La \textbf{solubilité} est la grandeur qui mesure « combien » d'un composé on peut dissoudre. Elle est
le pendant, côté macroscopique, de la dissolution microscopique décrite précédemment.

\subsection{Définition de la solubilité}

\begin{definition}[solubilité]
La \textbf{solubilité} $s$ d'un composé est le nombre \textbf{maximal} de moles de ce composé que l'on
peut dissoudre dans \textbf{un litre} de solution, à une température donnée, pour obtenir une solution
\textbf{saturée}.
\end{definition}

\begin{ou}
  \item $s$ : la solubilité (molaire), en \textbf{moles par litre} ($\si{\mole\per\litre}$, soit
        $\si{\molar}$) ;
  \item « maximale » : au-delà de $s$, le composé ne se dissout plus, il s'accumule sous forme solide
        (précipité) au fond du récipient ;
  \item la solubilité dépend de la \textbf{température} : il faut toujours la préciser.
\end{ou}

\begin{remarque}[concentration des ions à saturation]
Une fois l'équilibre de dissolution atteint dans l'eau pure, la concentration des ions est
\emph{fixée} par la solubilité $s$ et par la stœchiométrie. Pour un sel de type
$\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$ :
\[ [\mathrm{M}^{q+}] = p\,s \qquad\text{et}\qquad [\mathrm{X}^{p-}] = q\,s. \]
Ainsi pour \ce{PbBr2} ($p=1$, $q=2$) : $[\ce{Pb^{2+}}]=s$ et $[\ce{Br-}]=2s$. Ce point est crucial pour
exprimer le $\Kps$ en fonction de $s$ (section suivante).
\end{remarque}

\subsection{Solubilité molaire et solubilité massique}

\begin{definition}[solubilité massique]
La \textbf{solubilité massique} $s_m$ est la masse \textbf{maximale} de soluté dissoute par litre de
solution. Elle s'exprime en \textbf{grammes par litre} ($\si{\gram\per\litre}$). Elle est reliée à la
solubilité molaire par la masse molaire $M$ du composé.
\end{definition}

\begin{formule}[passage molaire $\leftrightarrow$ massique]
\[ \boxed{\,s_m = s \times M\,} \qquad\Longleftrightarrow\qquad
   \boxed{\,s = \dfrac{s_m}{M}\,} \]
\end{formule}

\begin{ou}
  \item $s_m$ : la solubilité massique, en \si{\gram\per\litre} ;
  \item $s$ : la solubilité molaire, en \si{\mole\per\litre} ($\si{\molar}$) ;
  \item $M$ : la masse molaire du sel dissous, en \si{\gram\per\mole}.
\end{ou}

\noindent\textbf{Astuce mnémotechnique.} La solubilité massique est celle que l'on mesure à la balance
(en \si{\gram}); la solubilité molaire est celle que l'on utilise dans les calculs (en \si{\mole}).
On passe de l'une à l'autre par $M$, exactement comme pour les concentrations (Fiche 4).

\begin{exemple}[conversion de la solubilité massique en molaire : \ce{PbBr2}]
La solubilité massique du bromure de plomb \ce{PbBr2} dans l'eau pure à \qty{25}{\degreeCelsius} vaut
$s_m=\qty{4{,}84}{\gram\per\litre}$. Calculons sa solubilité molaire.

\smallskip
\textbf{Étape 1 — masse molaire de \ce{PbBr2}.}
\[ M(\ce{PbBr2}) = M(\ce{Pb}) + 2\,M(\ce{Br}) = 207{,}2 + 2\times 79{,}9
   = \qty{367{,}0}{\gram\per\mole}. \]

\textbf{Étape 2 — conversion.}
\[ s = \dfrac{s_m}{M} = \dfrac{\qty{4{,}84}{\gram\per\litre}}{\qty{367{,}0}{\gram\per\mole}}
     = \qty{1{,}32e-2}{\mole\per\litre} = \qty{1{,}32e-2}{\molar}. \]

\textbf{Interprétation.} Un litre d'eau saturée en \ce{PbBr2} contient
$\qty{1{,}32e-2}{\mole}$ de sel dissous, soit la masse $\qty{4{,}84}{\gram}$ mesurée. Cette valeur de
$s$ nous servira pour calculer le $\Kps$ dans la section suivante.
\end{exemple}

\subsection{Composés solubles, peu solubles, insolubles}

Toute la chimie de cette fiche porte sur les sels \textbf{peu solubles} : ce sont ceux dont la
solubilité est si faible qu'on ne peut pas les dissoudre en quantité notable, mais dont la
\emph{fraction} dissoute est précisément quantifiée par le $\Kps$. Le tableau ci-dessous fixe les
ordres de grandeur.

\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Dénomination} & \textbf{Solubilité $s$} & \textbf{Exemples}\\
\midrule
très soluble   & $s > \qty{e-1}{\molar}$  & \ce{NaCl}, \ce{KNO3}, \ce{sucre}\\
soluble        & $\qty{e-3}{\molar} < s < \qty{e-1}{\molar}$ & \ce{CaSO4}\\
peu soluble    & $\qty{e-6}{\molar} < s < \qty{e-3}{\molar}$ & \ce{Ca(OH)2}, \ce{CaC2O4}\\
très peu soluble (insoluble) & $s < \qty{e-6}{\molar}$ & \ce{AgCl}, \ce{BaSO4}, \ce{Fe(OH)3}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{attention}[« Insoluble » ne veut pas dire « zéro » !]
Même \ce{AgCl}, réputé « insoluble », libère une \emph{infime} quantité d'ions ($s \approx
\qty{1{,}3e-5}{\molar}$). Cette quantité, bien que microscopique, est \textbf{mesurable} et obéit à une
loi précise : c'est elle qui fait l'objet du $\Kps$. On ne dit donc jamais qu'un sel « ne se dissout
pas du tout » : il se dissout toujours \emph{un peu}, et le $\Kps$ quantifie ce \emph{un peu}.
\end{attention}

% =====================================================================
\section{Le produit de solubilité \texorpdfstring{$\Kps$}{Kps}}
% =====================================================================
Le produit de solubilité est la \textbf{constante d'équilibre} associée à l'équation de dissolution.
Comme toute constante d'équilibre, il caractérise l'état de \textbf{saturation} et permet de prévoir
si un sel va précipiter ou non.

\subsection{Activité et convention sur le solide}

Avant d'écrire la constante d'équilibre, il faut une convention indispensable.

\begin{definition}[activité d'un solide pur]
L'\textbf{activité} d'une espèce est sa « concentration efficace » telle qu'elle intervient dans la
loi d'action de masse. Pour un \textbf{solide pur} (\ce{AgCl(s)}, \ce{NaCl(s)}, \dots) ou un
\textbf{liquide pur} (l'eau solvant), l'activité vaut \textbf{1} par convention.
\end{definition}

\begin{remarque}[pourquoi 1 ?]
L'activité d'un solide ne dépend pas de sa quantité : que l'on ait $\qty{1}{\milli\gram}$ ou
$\qty{1}{\kilo\gram}$ de \ce{AgCl} solide, sa contribution à l'équilibre est la même — seul compte ce
qui est \emph{dissous}. C'est pourquoi on « élimine » le solide de l'expression du $\Kps$ en lui
attribuant l'activité 1.
\end{remarque}

\subsection{Définition du produit de solubilité}

\begin{definition}[produit de solubilité]
Soit un composé ionique $\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$ se dissolvant selon
\[ \ce{M_{p}X_{q}(s) <=> p\,M^{q+}(aq) + q\,X^{p-}(aq)}. \]
Le \textbf{produit de solubilité} $\Kps$ est la constante d'équilibre de cette réaction, définie par
le \textbf{produit des concentrations des ions} à saturation, chacune élevée à sa stœchiométrie :
\[ \boxed{\,\Kps = [\mathrm{M}^{q+}]^{p}\,[\mathrm{X}^{p-}]^{q}\,} \]
\end{definition}

\begin{ou}
  \item $\Kps$ : le produit de solubilité, nombre \textbf{sans dimension} (constante d'équilibre) ;
  \item $[\mathrm{M}^{q+}]$ : concentration molaire du cation à saturation, en \si{\mole\per\litre} ;
  \item $[\mathrm{X}^{p-}]$ : concentration molaire de l'anion à saturation, en \si{\mole\per\litre} ;
  \item $p$ et $q$ : les coefficients stœchiométriques de l'équation de dissolution.
\end{ou}

\begin{attention}[$\Kps$ sans unité !]
Bien que les concentrations s'expriment en \si{\mole\per\litre}, le produit de solubilité est une
\textbf{constante d'équilibre} : il est donc \textbf{sans unité} (les unités sont formellement divisées
par la concentration standard). On écrit par exemple $\Kps(\ce{AgCl})=\num{1{,}8e-10}$ sans unité.
\end{attention}

\subsection{Cas général : la formule du livre pour \texorpdfstring{$MX_n$}{MXn}}

\begin{theoreme}[produit de solubilité d'un sel $MX_n$]
Pour un sel de forme $\mathrm{MX}_n$ (un cation, $n$ anions), par exemple \ce{AgCl} ($n=1$),
\ce{PbBr2} ($n=2$), \ce{Fe(OH)3} ($n=3$), l'équation de dissolution est
\[ \ce{MX_{n}(s) <=> M^{n+}(aq) + n\,X^{-}(aq)}, \]
et le produit de solubilité s'écrit simplement :
\[ \boxed{\,\Kps(\mathrm{MX}_n) = [\mathrm{M}^{n+}]\,[\mathrm{X}^{-}]^{n}\,} \]
\end{theoreme}

\noindent C'est exactement la formule donnée par la synthèse de la Fiche 9 du livre. On l'applique
immédiatement aux exemples les plus courants :

\begin{exemple}[expression de $\Kps$ pour plusieurs sels]
Donnons l'expression littérale du produit de solubilité pour différents sels, à partir de leur
équation de dissolution :

\smallskip
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.55}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Sel} & \textbf{Équation de dissolution} & \textbf{Expression de $\Kps$}\\
\midrule
\ce{Ag3PO4}  & $\ce{Ag3PO4(s) <=> 3 Ag^{+} + PO4^{3-}}$ & $\Kps = [\ce{Ag+}]^{3}[\ce{PO4^{3-}}]$\\
\ce{Fe(OH)3} & $\ce{Fe(OH)3(s) <=> Fe^{3+} + 3 OH^{-}}$ & $\Kps = [\ce{Fe^{3+}}][\ce{OH-}]^{3}$\\
\ce{CaCO3}   & $\ce{CaCO3(s) <=> Ca^{2+} + CO3^{2-}}$ & $\Kps = [\ce{Ca^{2+}}][\ce{CO3^{2-}}]$\\
\ce{PbBr2}   & $\ce{PbBr2(s) <=> Pb^{2+} + 2 Br^{-}}$ & $\Kps = [\ce{Pb^{2+}}][\ce{Br-}]^{2}$\\
\ce{Mn(OH)2} & $\ce{Mn(OH)2(s) <=> Mn^{2+} + 2 OH^{-}}$ & $\Kps = [\ce{Mn^{2+}}][\ce{OH-}]^{2}$\\
\ce{AgCl}    & $\ce{AgCl(s) <=> Ag^{+} + Cl^{-}}$ & $\Kps = [\ce{Ag+}][\ce{Cl-}]$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\smallskip
On voit apparaître la \textbf{règle d'or} : \emph{l'exposant de chaque ion dans $\Kps$ est égal à son
coefficient dans l'équation de dissolution}. Écrire correctement cette équation est donc la moitié du
travail.
\end{exemple}

% =====================================================================
\section{Relation entre \texorpdfstring{$\Kps$}{Kps} et solubilité \texorpdfstring{$s$}{s}}
% =====================================================================
Le $\Kps$ et la solubilité $s$ décrivent le \emph{même} état de saturation, sous deux angles
différents : $s$ est un \textbf{nombre maximal de moles dissoutes}, $\Kps$ est un \textbf{produit de
concentrations}. Les relier passe par un \emph{tableau d'avancement} de la dissolution.

\subsection{Méthode : le tableau d'avancement de la dissolution}

\begin{methode}[exprimer $\Kps$ en fonction de $s$]
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Écrire} l'équation de dissolution avec les coefficients $p$ et $q$.
  \item \textbf{Construire} le tableau d'avancement en notant $s$ la quantité de sel qui se dissout
        (par litre) ; les concentrations à l'équilibre deviennent alors $[\mathrm{M}^{q+}]=p\,s$ et
        $[\mathrm{X}^{p-}]=q\,s$.
  \item \textbf{Reporter} ces concentrations dans l'expression de $\Kps$.
  \item \textbf{Simplifier} pour obtenir $\Kps$ en fonction de $s$ uniquement.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % tableau d'avancement de dissolution
  \node[font=\small\bfseries,primarydark] at (0,0)
    {Tableau d'avancement de la dissolution de $\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$};
  \node[anchor=north west,font=\footnotesize] at (-6.6,-0.6) {%
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
      \hline
      \rowcolor{primary!15}
      & $\ce{M_{p}X_{q}(s)}$ & $p\,\ce{M^{q+}(aq)}$ & $q\,\ce{X^{p-}(aq)}$\\
      \hline
      État initial     & excès  & $0$        & $0$\\
      \hline
      À l'équilibre    & excès  & $\boldsymbol{p\,s}$  & $\boldsymbol{q\,s}$\\
      \hline
    \end{tabular}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\noindent En reportant dans $\Kps = [\mathrm{M}^{q+}]^{p}[\mathrm{X}^{p-}]^{q}$ :
\begin{equation}
\boxed{\;\Kps = (p\,s)^{p}\,(q\,s)^{q} = p^{\,p}\,q^{\,q}\;s^{\,p+q}\;}
\label{eq:Kpss}
\end{equation}
Cette formule \emph{générale} donne $\Kps$ en fonction de $s$ pour \emph{n'importe quel} sel
$\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$.

\subsection{Tableau récapitulatif par type de sel}

\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}\small
\begin{tabular}{c c c c c}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Type} & \textbf{$p,\ q$} & \textbf{Exemples} & \textbf{$\Kps$ en fonction de $s$} & \textbf{$s$ en fonction de $\Kps$}\\
\midrule
$1{:}1$ & $p=1,\ q=1$ & \ce{AgCl}, \ce{CaCO3}, \ce{SnS}     & $\Kps = s^{2}$            & $s=\sqrt{\Kps}$\\
$1{:}2$ & $p=1,\ q=2$ & \ce{PbBr2}, \ce{CaF2}, \ce{Mn(OH)2} & $\Kps = 4\,s^{3}$         & $s=\sqrt[3]{\Kps/4}$\\
$2{:}1$ & $p=2,\ q=1$ & \ce{Ag2SO4}, \ce{Ag2CrO4}           & $\Kps = 4\,s^{3}$         & $s=\sqrt[3]{\Kps/4}$\\
$1{:}3$ & $p=1,\ q=3$ & \ce{Fe(OH)3}, \ce{Al(OH)3}          & $\Kps = 27\,s^{4}$        & $s=\sqrt[4]{\Kps/27}$\\
$3{:}1$ & $p=3,\ q=1$ & \ce{Ag3PO4}                         & $\Kps = 27\,s^{4}$        & $s=\sqrt[4]{\Kps/27}$\\
$3{:}2$ & $p=3,\ q=2$ & \ce{Ca3(PO4)2}, \ce{Ba3(PO4)2}      & $\Kps = 108\,s^{5}$       & $s=\sqrt[5]{\Kps/108}$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remarque}[détail du calcul pour les types $1{:}3$ et $3{:}1$]
Pour \ce{Fe(OH)3} ($1{:}3$, $p=1$, $q=3$) : à l'équilibre $[\ce{Fe^{3+}}]=s$ et
$[\ce{OH-}]=3s$, donc
\[ \Kps = (s)^{1}(3s)^{3} = s\times 27\,s^{3} = 27\,s^{4}. \]
Pour \ce{Ag3PO4} ($3{:}1$, $p=3$, $q=1$) : à l'équilibre $[\ce{Ag+}]=3s$ et
$[\ce{PO4^{3-}}]=s$, donc
\[ \Kps = (3s)^{3}(s)^{1} = 27\,s^{3}\times s = 27\,s^{4}. \]
On retrouve bien le même facteur $27$ pour les deux types, comme le confirme le tableau.
\end{remarque}

\begin{attention}[ne pas comparer directement des $\Kps$ de types différents !]
Pour des sels de \textbf{même type} (par exemple tous $1{:}1$), un $\Kps$ plus petit signifie bien un
sel moins soluble. Mais \textbf{entre types différents}, la comparaison directe des $\Kps$ est
trompeuse : il faut repasser par $s$. Par exemple, $\Kps(\ce{AgCl})=\num{1{,}8e-10}$ ($1{:}1$) donne
$s=\sqrt{\num{1{,}8e-10}}=\qty{1{,}3e-5}{\molar}$, alors que
$\Kps(\ce{Ag2CrO4})=\num{1{,}1e-12}$ ($2{:}1$, plus petit !) donne
$s=\sqrt[3]{\num{1{,}1e-12}/4}=\qty{6{,}5e-5}{\molar}$, soit \textbf{plus} soluble que \ce{AgCl}.
\end{attention}

\subsection{Exemples détaillés de calcul \texorpdfstring{$\Kps \leftrightarrow s$}{Kps <-> s}}

\begin{exemple}[$\Kps$ de \ce{Ag3PO4} : type $3{:}1$]
On demande l'expression du produit de solubilité du phosphate d'argent \ce{Ag3PO4} dans l'eau pure à
\qty{25}{\degreeCelsius}.

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution.}
\[ \ce{Ag3PO4(s) <=> 3 Ag^{+}(aq) + PO4^{3-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — concentrations à l'équilibre.} On note $s$ la solubilité molaire. Une « unité » de
sel libère \textbf{3} ions \ce{Ag+} et \textbf{1} ion \ce{PO4^{3-}} :
\[ [\ce{Ag+}] = 3\,s, \qquad [\ce{PO4^{3-}}] = s. \]

\textbf{Étape 3 — produit de solubilité.}
\[ \Kps = [\ce{Ag+}]^{3}\,[\ce{PO4^{3-}}]^{1} = (3s)^{3}\,(s) = 27\,s^{3}\times s = \boxed{\,27\,s^{4}\,}. \]

\textbf{Interprétation.} Même sans connaître la valeur numérique de $s$, on a établi la \emph{forme}
de la relation : $\Kps=27\,s^{4}$. Cette dépendance en $s^{4}$ (et non $s^{2}$ comme pour un $1{:}1$)
vient de la présence du coefficient $3$ devant \ce{Ag+}.
\end{exemple}

\begin{exemple}[$\Kps$ de \ce{Fe(OH)3} : type $1{:}3$]
L'hydroxyde de fer(III) \ce{Fe(OH)3} est un hydroxyde très peu soluble (il précipite dès que l'eau
devient basique). Quelle est l'expression de son $\Kps$ en fonction de $s$ ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution.}
\[ \ce{Fe(OH)3(s) <=> Fe^{3+}(aq) + 3 OH^{-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — concentrations à l'équilibre.}
\[ [\ce{Fe^{3+}}] = s, \qquad [\ce{OH-}] = 3\,s. \]

\textbf{Étape 3 — produit de solubilité.}
\[ \Kps = [\ce{Fe^{3+}}]\,[\ce{OH-}]^{3} = (s)\,(3s)^{3} = s\times 27\,s^{3} = \boxed{\,27\,s^{4}\,}. \]

\textbf{Interprétation.} On retrouve la même expression $27\,s^{4}$ que pour \ce{Ag3PO4}, ce qui est
logique : \ce{Fe(OH)3} et \ce{Ag3PO4} sont tous deux de type \textbf{$1{:}3$} (ou $3{:}1$), avec un
cation et un anion dont l'un porte le coefficient $3$.
\end{exemple}

\begin{exemple}[$\Kps$ de \ce{CaCO3} : type $1{:}1$]
Le carbonate de calcium \ce{CaCO3} est le constituant principal du calcaire et des coquillages.

\smallskip
\textbf{Équation de dissolution.}
\[ \ce{CaCO3(s) <=> Ca^{2+}(aq) + CO3^{2-}(aq)} \]

\textbf{Concentrations à l'équilibre.} Type $1{:}1$, donc $[\ce{Ca^{2+}}]=s$ et
$[\ce{CO3^{2-}}]=s$.

\textbf{Produit de solubilité.}
\[ \Kps = [\ce{Ca^{2+}}]\,[\ce{CO3^{2-}}] = s\times s = \boxed{\,s^{2}\,}. \]

\textbf{Interprétation.} Pour tous les sels $1{:}1$, le $\Kps$ est simplement le carré de la
solubilité. C'est la relation la plus simple : $\Kps=s^{2}\ \Leftrightarrow\ s=\sqrt{\Kps}$.
\end{exemple}

\begin{exemple}[$\Kps$ de \ce{PbBr2} : type $1{:}2$ avec solubilité massique]
Le bromure de plomb \ce{PbBr2} a une solubilité \emph{massique} $s_m=\qty{4{,}84}{\gram\per\litre}$ à
\qty{25}{\degreeCelsius}. Calculons son $\Kps$.

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution.}
\[ \ce{PbBr2(s) <=> Pb^{2+}(aq) + 2 Br^{-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — $\Kps$ en fonction de $s$ (molaire).} Type $1{:}2$ :
\[ \Kps = [\ce{Pb^{2+}}][\ce{Br-}]^{2} = (s)(2s)^{2} = 4\,s^{3}. \]

\textbf{Étape 3 — conversion massique $\to$ molaire.} On a vu plus haut
$s = s_m/M = \qty{1{,}32e-2}{\molar}$.

\textbf{Étape 4 — application numérique.}
\[ \Kps = 4\,s^{3} = 4\times(\num{1{,}32e-2})^{3} = 4\times\num{2{,}30e-6}
        \approx \num{9{,}2e-6}. \]

\textbf{Forme littérale (alternative).} Sans faire le calcul numérique, en gardant $s_m$ :
\[ \Kps = 4\left(\dfrac{s_m}{M}\right)^{3}
        = 4\left(\dfrac{\qty{4{,}84}{\gram\per\litre}}{\qty{367{,}0}{\gram\per\mole}}\right)^{3}. \]
C'est exactement la forme que demande le QCM n°4 du livre.
\end{exemple}

\begin{exemple}[$\Kps$ de \ce{Mn(OH)2} avec une concentration imposée]
On considère une solution saturée d'hydroxyde de manganèse \ce{Mn(OH)2}. On suppose connue la
concentration en ions \ce{Mn^{2+}} : $[\ce{Mn^{2+}}]=x/2$ (en \si{\mole\per\litre}). Exprimer le
$\Kps$ en fonction de $x$.

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation.}
\[ \ce{Mn(OH)2(s) <=> Mn^{2+}(aq) + 2 OH^{-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — repérer la solubilité.} La concentration $[\ce{Mn^{2+}}]$ est la solubilité $s$ :
\[ s = [\ce{Mn^{2+}}] = \dfrac{x}{2}. \]

\textbf{Étape 3 — concentration de l'autre ion.} D'après la stœchiométrie,
$[\ce{OH-}] = 2\,s = 2\times\dfrac{x}{2} = x$.

\textbf{Étape 4 — $\Kps$.}
\[ \Kps = [\ce{Mn^{2+}}]\,[\ce{OH-}]^{2}
        = \left(\dfrac{x}{2}\right)(x)^{2}
        = \dfrac{x^{3}}{2}. \]

\textbf{Interprétation.} La forme $\Kps=x^{3}/2$ est cohérente avec le type $1{:}2$
($\Kps=4\,s^{3}=4(x/2)^{3}=x^{3}/2$). Cet exemple montre comment le $\Kps$ se laisse reformuler
selon la grandeur imposée par l'énoncé.
\end{exemple}

\begin{exemple}[comparaison de phosphates : type $3{:}2$]
On dispose de quatre phosphates peu solubles : \ce{Ba3(PO4)2}, \ce{Ca3(PO4)2}, \ce{Sr3(PO4)2} et
\ce{Pb3(PO4)2}. On place \textbf{1 mole} de chacun dans \textbf{1 litre} d'eau pure à \qty{25}{\degreeCelsius}.
Lequel donne la solution la plus concentrée en ions \ce{PO4^{3-}} ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation commune.} Tous ces sels sont de type $3{:}2$ :
\[ \ce{M3(PO4)2(s) <=> 3 M^{2+}(aq) + 2 PO4^{3-}(aq)}. \]

\textbf{Étape 2 — concentrations à l'équilibre.}
\[ [\ce{M^{2+}}] = 3\,s, \qquad [\ce{PO4^{3-}}] = 2\,s. \]

\textbf{Étape 3 — $\Kps$ en fonction de $s$.}
\[ \Kps = [\ce{M^{2+}}]^{3}[\ce{PO4^{3-}}]^{2} = (3s)^{3}(2s)^{2}
        = 27\,s^{3}\times 4\,s^{2} = \boxed{\,108\,s^{5}\,}. \]

\textbf{Étape 4 — comparaison.} Tous les sels ayant la \textbf{même} équation $\Kps=108\,s^{5}$,
la solubilité $s$ est une fonction \textbf{croissante monotone} de $\Kps$ :
\[ s = \sqrt[5]{\dfrac{\Kps}{108}}. \]
Plus $\Kps$ est grand, plus $s$ est grand, et plus $[\ce{PO4^{3-}}]=2s$ est grand.

\smallskip
Données du livre :
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Sel} & \textbf{$\Kps$} & \textbf{$[\ce{PO4^{3-}}]=2s$}\\
\midrule
\ce{Pb3(PO4)2} & $\num{1{,}0e-54}$ & le plus petit\\
\ce{Ba3(PO4)2} & $\num{6{,}0e-39}$ & $\dots$\\
\ce{Ca3(PO4)2} & $\num{1{,}3e-32}$ & $\dots$\\
\ce{Sr3(PO4)2} & $\num{1{,}0e-31}$ & \textbf{le plus grand}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Conclusion.} Le \ce{Sr3(PO4)2}, qui a le $\Kps$ le plus \textbf{élevé}, est aussi le plus
\textbf{soluble}, et libère donc le plus d'ions \ce{PO4^{3-}} dans la solution. Ici les quatre sels
étant de même type, on peut comparer directement leurs $\Kps$.
\end{exemple}

% =====================================================================
\section{Saturation, non-saturation et précipitation : \texorpdfstring{$Q$}{Q} vs \texorpdfstring{$\Kps$}{Kps}}
% =====================================================================
Le $\Kps$ caractérise l'\emph{équilibre} (état saturé). Mais que se passe-t-il si l'on mélange des
ions dans des proportions \emph{quelconques} ? Va-t-il se former un précipité, ou tout va-t-il rester
dissous ? La réponse passe par un second outil : le \textbf{quotient réactionnel} $Q$.

\subsection{Le quotient réactionnel}

\begin{definition}[quotient réactionnel $Q$]
Le \textbf{quotient réactionnel} $Q$ (ou \emph{produit ionique}) est construit exactement comme le
$\Kps$, mais avec les concentrations \textbf{effectives} des ions dans le mélange — pas forcément à
l'équilibre. Pour $\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$ :
\[ \boxed{\,Q = [\mathrm{M}^{q+}]_{\text{actuel}}^{\,p}\;[\mathrm{X}^{p-}]_{\text{actuel}}^{\,q}\,} \]
\end{definition}

\begin{ou}
  \item $Q$ : le quotient réactionnel, sans dimension (comme $\Kps$) ;
  \item $[\mathrm{M}^{q+}]_{\text{actuel}}$, $[\mathrm{X}^{p-}]_{\text{actuel}}$ : les concentrations
        \emph{mesurées} dans le mélange, à l'instant où l'on se pose la question, en \si{\mole\per\litre} ;
  \item les exposants $p,q$ sont les mêmes que dans le $\Kps$.
\end{ou}

\begin{remarque}[différence subtile entre $Q$ et $\Kps$]
$\Kps$ et $Q$ ont la \textbf{même expression littérale}, mais des \textbf{significations opposées} :
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1pt]
  \item $\Kps$ est une \textbf{constante} (valeur de référence à une température donnée, lue dans une
        table) ;
  \item $Q$ est une \textbf{variable} qui dépend des concentrations que l'on a \emph{réellement} dans
        la solution à l'instant $t$.
\end{itemize}
Comparer $Q$ à $\Kps$ permet de prévoir l'évolution du système.
\end{remarque}

\subsection{Le critère de précipitation}

\begin{theoreme}[règle de comparaison $Q$ / $\Kps$]
Soit un mélange quelconque d'ions susceptibles de former le sel $\mathrm{M}_p\mathrm{X}_q$. En
comparant $Q$ à $\Kps$ :
\begin{itemize}[leftmargin=1.8em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item \textbf{$Q < \Kps$} : la solution est \textbf{non saturée}. Aucun précipité ne se forme ; si
        l'on ajoute du solide, il continue de se dissoudre jusqu'à atteindre $Q=\Kps$.
  \item \textbf{$Q = \Kps$} : la solution est \textbf{exactement saturée} (à l'équilibre). Le solide
        coexiste avec la solution, en équilibre dynamique.
  \item \textbf{$Q > \Kps$} : la solution est \textbf{sursaturée}. Un \textbf{précipité se forme} :
        les ions s'associent en solide jusqu'à ce que $Q$ redescende à la valeur $\Kps$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % axe Q
  \draw[thick,->,>=Stealth] (-0.3,0) -- (13,0) node[right,font=\small]{$Q$};
  % zone non saturé
  \fill[solcol!18] (0,0) rectangle (5,1.4);
  \node[solcol!40!black,font=\small\bfseries] at (2.5,0.7) {Non saturé};
  \node[solcol!40!black,font=\scriptsize] at (2.5,0.3) {$Q<\Kps$ — pas de précipité};
  % zone saturé (point Kps)
  \draw[thick,kpscol,line width=1.5pt] (5,0) -- (5,1.4);
  \node[kpscol,font=\small\bfseries] at (5,1.8) {$\Kps$};
  \node[kpscol!50!black,font=\scriptsize,align=center] at (5,-0.5) {saturation\\ exacte};
  % zone sursaturé
  \fill[precipcol!22] (5.05,0) rectangle (12.5,1.4);
  \node[precipcol!40!black,font=\small\bfseries] at (8.8,0.7) {Sursaturé};
  \node[precipcol!40!black,font=\scriptsize] at (8.8,0.3) {$Q>\Kps$ — précipitation};
  % flèche évolution (décalées pour éviter le chevauchement des libellés)
  \draw[->,>=Stealth,solcol,thick] (1.2,-1.4) -- (4.4,-1.4)
       node[midway,below,solcol!40!black,font=\scriptsize]{dissolution};
  \draw[->,>=Stealth,precipcol,thick] (8.8,-1.4) -- (5.6,-1.4)
       node[midway,below,precipcol!40!black,font=\scriptsize]{précipitation};
  % grains de précipité (petits losanges)
  \foreach \x/\y in {7/2.1,8/2.3,9/2.0,10/2.4,11/2.1,9.5/2.5}{
    \fill[precipcol] (\x,\y) -- ++(0.18,0.1) -- ++(0.18,-0.1) -- ++(-0.18,-0.1) -- cycle;}
  \node[precipcol!50!black,font=\scriptsize] at (9,2.9) {ions $\to$ précipité solide};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{methode}[décider s'il y a précipitation]
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Repérer le sel susceptible de se former et \textbf{écrire son $\Kps$}.
  \item Calculer le \textbf{quotient $Q$} avec les concentrations effectives du mélange.
  \item \textbf{Comparer} : $Q<\Kps$ (non saturé), $Q=\Kps$ (saturé), $Q>\Kps$ (précipitation).
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemple}[solution de \ce{SnS} : est-elle saturée ?]
On considère une solution aqueuse de sulfure d'étain \ce{SnS} dont la concentration en ions
\ce{Sn^{2+}} est $[\ce{Sn^{2+}}]=\qty{1{,}0e-19}{\mole\per\litre}$. On donne
$\Kps(\ce{SnS})=\num{1{,}0e-26}$ à \qty{25}{\degreeCelsius}. Cette solution est-elle saturée ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution de \ce{SnS}.}
\[ \ce{SnS(s) <=> Sn^{2+}(aq) + S^{2-}(aq)} \quad\text{(type $1{:}1$, donc $\Kps=s^{2}$)} \]

\textbf{Étape 2 — solubilité à saturation.} Si la solution était \emph{exactement} saturée, on aurait
$s=\sqrt{\Kps}$, soit
\[ s_{\text{sat}} = \sqrt{\num{1{,}0e-26}} = \num{1{,}0e-13}\ \si{\mole\per\litre}. \]
Autrement dit, à saturation $[\ce{Sn^{2+}}]=\qty{1{,}0e-13}{\molar}$.

\textbf{Étape 3 — comparaison.} La concentration réelle $[\ce{Sn^{2+}}]=\qty{1{,}0e-19}{\molar}$ est
\textbf{très inférieure} à $s_{\text{sat}}=\qty{1{,}0e-13}{\molar}$ : la solution est
\textbf{non saturée} (elle contient beaucoup moins d'ions qu'elle ne pourrait en accepter à
saturation).

\textbf{Avec le quotient $Q$.} Même conclusion par le calcul direct :
$Q=[\ce{Sn^{2+}}][\ce{S^{2-}}]=\bigl(\num{1{,}0e-19}\bigr)^{2}=\num{1{,}0e-38} \ll \Kps=\num{1{,}0e-26}$,
donc $Q<\Kps$ : non saturée.

\textbf{Interprétation.} Si l'on plonge du \ce{SnS} solide dans cette solution, il continuera de se
dissoudre jusqu'à atteindre la saturation $[\ce{Sn^{2+}}]=\qty{1{,}0e-13}{\molar}$.
\end{exemple}

\begin{exemple}[précipitation de \ce{Mg(OH)2} dans l'eau de mer]
Le magnésium est extrait de l'eau de mer par précipitation de son hydroxyde \ce{Mg(OH)2}, dont le
$\Kps=\num{9{,}0e-12}$ à \qty{298}{\kelvin}. Dans l'eau de mer, $[\ce{Mg^{2+}}]=\qty{0{,}06}{\molar}$.
Si l'on ajuste la concentration en ions hydroxyde à $[\ce{OH-}]=\qty{2{,}0e-3}{\molar}$, la
précipitation est-elle complète ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution.}
\[ \ce{Mg(OH)2(s) <=> Mg^{2+}(aq) + 2 OH^{-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — quotient $Q$.} Avec les concentrations effectives :
\[ Q = [\ce{Mg^{2+}}]\,[\ce{OH-}]^{2}
     = (0{,}06)\,(2{,}0\times 10^{-3})^{2}
     = 0{,}06 \times 4{,}0\times 10^{-6}
     = \num{2{,}4e-7}. \]

\textbf{Étape 3 — comparaison.}
\[ Q = \num{2{,}4e-7} \quad\text{et}\quad \Kps = \num{9{,}0e-12}. \]
Comme $Q \gg \Kps$ (par un facteur $\sim 27\,000$), la solution est \textbf{largement sursaturée} :
la précipitation de \ce{Mg(OH)2} se produit, et elle est \textbf{complète} (les ions \ce{Mg^{2+}} et
\ce{OH-} s'associent en solide jusqu'à ce que $Q$ redescende à $\Kps$).

\textbf{Interprétation industrielle.} C'est exactement le procédé utilisé pour récupérer le magnésium
de l'eau de mer : on ajoute de la chaux \ce{Ca(OH)2}, qui libère des \ce{OH-}, et tout le magnésium
précipite sous forme d'hydroxyde \ce{Mg(OH)2} solide, facile à filtrer.
\end{exemple}

% =====================================================================
\section{L'effet d'ion commun}
% =====================================================================
Jusqu'ici, on a dissous les sels dans l'\textbf{eau pure}, où les seuls ions présents venaient du sel
lui-même. Mais en pratique, on dissout souvent un sel dans une solution qui \emph{contient déjà} l'un
de ses ions (apporté par un autre sel). C'est l'\textbf{effet d'ion commun} : la présence d'un ion
déjà présent déplace l'équilibre et \emph{diminue} la solubilité.

\subsection{Énoncé de l'effet d'ion commun}

\begin{theoreme}[effet d'ion commun]
Lorsqu'on dissout un sel peu soluble dans une solution qui contient déjà l'un de ses ions (à une
concentration notable), la \textbf{solubilité du sel diminue}. C'est une conséquence directe du
principe de Le Chatelier : l'équilibre de dissolution se déplace dans le sens qui « consomme » l'ion
ajouté, c'est-à-dire vers la formation du solide.
\end{theoreme}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % état initial : AgCl dans eau pure
  \node[font=\small\bfseries,primarydark] at (0,3.2) {\ce{AgCl} dans eau pure};
  \draw[thick] (-2,0) rectangle (2,2.6);
  \fill[eaucol!20] (-2,0) rectangle (2,2.6);
  % quelque Ag+ et Cl-
  \foreach \x/\y in {-1.4/2.0,-0.6/1.4,0.8/2.1,1.5/1.0}{
    \node[cat,scale=0.6] at (\x,\y){$+$};}
  \foreach \x/\y in {-1.0/1.0,0.4/2.2,1.1/1.7,1.7/2.0}{
    \node[an,scale=0.6] at (\x,\y){$-$};}
  % cristal au fond
  \foreach \x in {-1.4,-0.7,0,0.7,1.4}{
    \node[crx,scale=0.6] at (\x,0.25){};}
  \node[font=\scriptsize] at (0,-0.4) {$s_{0}=\sqrt{\Kps}\approx\qty{1{,}3e-5}{\molar}$};

  % flèche
  \draw[->,>=Stealth,primary,line width=1.3pt] (2.3,1.3) -- (4.0,1.3)
       node[midway,above,primary,font=\scriptsize,align=center]{ajout d'ion commun\\\ce{Cl^{-}}};
  % état final : AgCl + NaCl
  \node[font=\small\bfseries,primarydark] at (6.3,3.2) {\ce{AgCl} + \ce{NaCl}};
  \draw[thick] (4.3,0) rectangle (8.3,2.6);
  \fill[eaucol!20] (4.3,0) rectangle (8.3,2.6);
  % beaucoup de Cl-
  \foreach \x/\y in {4.7/2.0,5.0/1.2,5.6/2.2,6.0/1.5,6.4/2.1,6.8/1.2,7.2/2.0,7.6/1.6,8.0/2.2,4.9/1.7,6.2/0.8,7.4/0.9}{
    \node[an,scale=0.6] at (\x,\y){$-$};}
  % peu de Ag+
  \foreach \x/\y in {5.2/1.9,7.0/1.4}{
    \node[cat,scale=0.6] at (\x,\y){$+$};}
  % cristal plus gros
  \foreach \x in {4.7,5.3,5.9,6.5,7.1,7.7}{
    \node[crx,scale=0.6] at (\x,0.25){};}
  \node[font=\scriptsize] at (6.3,-0.4) {$s'\ll s_{0}$ \textbf{(solubilité réduite)}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Quantifier l'effet d'ion commun}

\begin{formule}[solubilité en présence d'un ion commun]
Si l'on dissout un sel $\mathrm{MX}_n$ dans une solution qui contient déjà l'anion $\mathrm{X}^{-}$ à
la concentration $C$ (grand $C \gg s$), alors le $\Kps$ s'écrit
\[ \Kps = [\mathrm{M}^{n+}]\,[\mathrm{X}^{-}]^{n} \approx s'\,C^{\,n}, \]
puisque l'anion est quasi entièrement apporté par la solution. La nouvelle solubilité vaut donc
\[ \boxed{\,s' = \dfrac{\Kps}{C^{\,n}}\,} \]
\end{formule}

\begin{ou}
  \item $s'$ : la nouvelle solubilité du sel en présence de l'ion commun, en \si{\mole\per\litre} ;
  \item $\Kps$ : le produit de solubilité du sel (sans dimension) ;
  \item $C$ : la concentration (imposée, grande) de l'ion commun dans la solution, en \si{\mole\per\litre} ;
  \item $n$ : le nombre d'ions $\mathrm{X}^{-}$ par unité de sel dissous.
\end{ou}

\begin{remarque}[hypothèse simplificatrice]
La formule $s'=\Kps/C^{\,n}$ suppose que l'ion commun est \textbf{essentiellement} apporté par la
solution ($C\gg s'$). C'est presque toujours le cas en pratique : on ajoute délibérément un excès
d'ion commun pour « chasser » le sel en solution.
\end{remarque}

\begin{exemple}[effet d'ion commun sur \ce{AgCl} par ajout de \ce{Cl-}]
On dispose d'une solution saturée de chlorure d'argent \ce{AgCl}, pour laquelle
$\Kps=\num{1{,}8e-10}$. On y ajoute des ions chlorure jusqu'à ce que la concentration en \ce{Cl-} à
l'équilibre soit $[\ce{Cl-}]=\qty{0{,}10}{\molar}$. Quelle est la nouvelle solubilité de \ce{AgCl} ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — solubilité dans l'eau pure (rappel).}
\[ s_{0} = [\ce{Ag+}] = [\ce{Cl-}] = \sqrt{\Kps} = \sqrt{\num{1{,}8e-10}}
        \approx \qty{1{,}3e-5}{\molar}. \]

\textbf{Étape 2 — équation toujours valable à saturation.}
\[ \ce{AgCl(s) <=> Ag^{+}(aq) + Cl^{-}(aq)},\qquad \Kps=[\ce{Ag+}][\ce{Cl-}]. \]

\textbf{Étape 3 — nouvelle situation.} La concentration en \ce{Cl-} est désormais \emph{imposée} à
$\qty{0{,}10}{\molar}$ (très supérieure à $s_{0}$) : c'est l'ion commun. La nouvelle solubilité $s'$
est la concentration en \ce{Ag+}, qui est \emph{entièrement} produite par la dissolution :
\[ s' = [\ce{Ag+}] = \dfrac{\Kps}{[\ce{Cl-}]}
     = \dfrac{\num{1{,}8e-10}}{0{,}10}
     = \qty{1{,}8e-9}{\molar}. \]

\textbf{Étape 4 — comparaison.} Avant l'ajout : $s_{0}=\qty{1{,}3e-5}{\molar}$.
Après l'ajout : $s'=\qty{1{,}8e-9}{\molar}$. La solubilité a été divisée par $\sim 7\,000$ ! La quasi-
totalité de l'argent est « chassée » de la solution et retombe sous forme de \ce{AgCl} solide.

\textbf{Forme alternative} : on peut écrire
$s' = \Kps / [\ce{Cl-}] = \num{1{,}8e-10}/\num{0{,}10} = 10\times\Kps$, ce qui est la formulation
donnée par le QCM n°8 du livre.
\end{exemple}

\begin{attention}[l'ion commun ne change pas $\Kps$ !]
$\Kps$ est une \textbf{constante} à température donnée : il ne change pas. Ce qui change, c'est la
\textbf{solubilité} $s$. L'égalité $\Kps=[\ce{Ag+}][\ce{Cl-}]$ reste vraie ; mais comme on impose
$[\ce{Cl-}]=\qty{0{,}10}{\molar}$, c'est $[\ce{Ag+}]$ qui doit chuter pour conserver le produit.
\end{attention}

% =====================================================================
\section{Influence du pH sur la solubilité}
% =====================================================================
Le pH mesure la concentration en ions \ce{H3O+} (et donc en \ce{OH-}). Comme beaucoup de sels peu
solubles mettent en jeu des ions dont la concentration dépend du pH, ce dernier joue un rôle décisif.
La synthèse du livre distingue \textbf{trois cas} où le pH est un paramètre clé.

\subsection{Cas n°1 : précipitation des hydroxydes}

Les hydroxydes \ce{M(OH)_n} sont des sels dont l'anion est \ce{OH-}. Leur $\Kps$ fait donc
intervenir $[\ce{OH-}]^{n}$, concentration directement liée au pH.

\begin{theoreme}[lien entre \texorpdfstring{$[\ce{OH-}]$}{[OH-]} et pH]
Dans toute solution aqueuse à \qty{25}{\degreeCelsius}, les concentrations en ions \ce{H3O+} et
\ce{OH-} sont liées par le produit ionique de l'eau :
\[ K_{e} = [\ce{H3O+}][\ce{OH-}] = \num{1{,}0e-14}, \]
d'où, en passant aux logarithmes ($\mathrm{pH}=-\log[\ce{H3O+}]$) :
\[ \boxed{\,\mathrm{pH} = 14 + \log[\ce{OH-}]\,,\qquad [\ce{OH-}] = 10^{\,\mathrm{pH}-14}\,} \]
\end{theoreme}

\noindent Plus le pH est \textbf{élevé} (solution basique), plus $[\ce{OH-}]$ est grand, et plus les
hydroxydes ont du mal à rester dissous : ils \textbf{précipitent}. À l'inverse, en milieu acide (pH
faible), $[\ce{OH-}]$ est minuscule et les hydroxydes se dissolvent plus facilement.

\begin{formule}[pH de début de précipitation d'un hydroxyde]
Pour un hydroxyde \ce{M(OH)_n} de cation $\ce{M^{n+}}$ à la concentration $[\ce{M^{n+}}]$, la
précipitation commence lorsque $Q=\Kps$, c'est-à-dire lorsque :
\[ [\ce{OH-}] = \sqrt[\leftroot{-2}\uproot{2}\scriptstyle n]{\dfrac{\Kps}{[\ce{M^{n+}}]}}
   \quad\Longrightarrow\quad
   \boxed{\,\mathrm{pH}_{\text{précip.}} = 14 + \log\!\left(\sqrt[n]{\dfrac{\Kps}{[\ce{M^{n+}}]}}\right)\,} \]
\end{formule}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=11cm,height=5.6cm,
    xlabel={pH de la solution},
    ylabel={Solubilité $s$ de \ce{M(OH)_n} (\si{\mole\per\litre})},
    xmin=0,xmax=14,ymin=1e-12,ymax=1,
    ymode=log,
    axis lines=left,
    xtick={0,2,4,6,8,10,12,14},
    every axis x label/.style={at={(xticklabel cs:1)},anchor=west},
    every axis y label/.style={at={(yticklabel cs:1)},anchor=south,rotate=-90},
    legend pos=south west,legend style={font=\scriptsize,fill=white}]
  % Fe(OH)3 : Kps = 2e-39 ; s = (Kps / [OH-]^3)^(1/1) = Kps/[OH-]^3, [OH-] = 10^(pH-14)
  \addplot[domain=2:14,samples=80,thick,anioncol]{2e-39/(10^(x-14))^3};
  \addlegendentry{\ce{Fe(OH)3} ($\Kps=\num{2e-39}$)}
  % Al(OH)3 : Kps = 2e-32
  \addplot[domain=2:14,samples=80,thick,cationcol]{2e-32/(10^(x-14))^3};
  \addlegendentry{\ce{Al(OH)3} ($\Kps=\num{2e-32}$)}
  % Mg(OH)2 : Kps = 9e-12
  \addplot[domain=2:14,samples=80,thick,solcol]{(9e-12/(10^(x-14))^2)^(1/1)};
  \addlegendentry{\ce{Mg(OH)2} ($\Kps=\num{9e-12}$)}
  % zone basique
  \fill[anioncol!10] (axis cs:7,1e-12) rectangle (axis cs:14,1);
  \node[anioncol!50!black,font=\scriptsize,anchor=south east] at (axis cs:14,1e-11) {milieu basique};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\noindent On lit clairement sur la figure : la solubilité des hydroxydes chute \textbf{brutalement}
lorsque le pH augmente. C'est pourquoi l'alun \ce{Al(OH)3} et le fer \ce{Fe(OH)3} précipitent dès
qu'on alcalinise légèrement l'eau, et pourquoi le magnésium de l'eau de mer précipite par ajout de
chaux.

\begin{exemple}[pH de début de précipitation de \ce{Al(OH)3}]
On a une solution contenant $[\ce{Al^{3+}}]=\qty{1{,}0e-3}{\molar}$, et l'on sait que
$\Kps(\ce{Al(OH)3})=\num{2{,}0e-32}$. À partir de quel pH l'hydroxyde d'aluminium commence-t-il à
précipiter ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — condition de début de précipitation.} La précipitation s'amorce dès que la solution
devient saturée, c'est-à-dire dès que $Q=\Kps$ :
\[ \Kps = [\ce{Al^{3+}}]\,[\ce{OH-}]^{3}. \]

\textbf{Étape 2 — concentration seuil en \ce{OH-}.} On isole $[\ce{OH-}]$ :
\[ [\ce{OH-}] = \sqrt[3]{\dfrac{\Kps}{[\ce{Al^{3+}}]}}
              = \sqrt[3]{\dfrac{\num{2{,}0e-32}}{\num{1{,}0e-3}}}
              = \sqrt[3]{\num{2{,}0e-29}}. \]

\textbf{Étape 3 — passage au pH.}
\[ \mathrm{pH} = 14 + \log[\ce{OH-}]
               = 14 + \log\!\left(\sqrt[3]{\num{2{,}0e-29}}\right). \]

\textbf{Étape 4 — interprétation.} La quantité $\sqrt[3]{\num{2{,}0e-29}}$ est extrêmement petite
(de l'ordre de $\qty{3e-10}{\molar}$), donc le $\log$ est négatif ($\approx -9{,}5$) et le pH seuil
vaut environ $\mathrm{pH}\approx 4{,}5$. Autrement dit : \ce{Al(OH)3} commence à précipiter dès que
l'eau cesse d'être franchement acide — d'où la floculation de l'aluminium dans le traitement des eaux
potables.
\end{exemple}

\subsection{Cas n°2 : sels d'acides faibles}

Certains anions sont les \textbf{bases conjuguées} d'acides faibles : \ce{CO3^{2-}} (acide faible
\ce{HCO3-}/\ce{H2CO3}), \ce{S^{2-}} (acide faible \ce{HS-}/\ce{H2S}), \ce{C2O4^{2-}} (acide oxalique),
\ce{F-} (acide \ce{HF}), etc. En milieu acide, ces anions réagissent avec \ce{H3O+} pour reformer
l'acide faible \textbf{neutre}, ce qui les retire de la solution et \textbf{augmente} la solubilité
du sel.

\begin{theoreme}[effet du pH sur les sels d'acides faibles]
Pour un sel dont l'anion est la base conjuguée d'un acide faible (par exemple \ce{CaCO3},
\ce{FeS}, \ce{CaC2O4}), la solubilité \textbf{augmente} lorsque le pH \textbf{diminue} (milieu
acide). En effet, l'acide \ce{H3O+} consomme l'anion selon
\[ \ce{X^{p-} + H3O+ -> HX^{(p-1)-} + H2O}, \]
ce qui déplace l'équilibre de dissolution vers la droite (encore Le Chatelier).
\end{theoreme}

\begin{exemple}[le calcaire \ce{CaCO3} se dissout dans l'eau acide]
Le carbonate de calcium \ce{CaCO3} est la cause du tartre et du calcaire. Dans une eau neutre ou
basique, il reste très peu soluble ($\Kps=\num{3{,}3e-9}$). Mais dans une eau \textbf{acide} (pluies
acides, vinaigre, boissons gazeuses), il se dissout abondamment :
\[ \ce{CaCO3(s) + 2 H3O+ -> Ca^{2+}(aq) + CO2(g) + 3 H2O}. \]
L'anion \ce{CO3^{2-}} est « consommé » par les ions \ce{H3O+} et transformé en \ce{CO2} gazeux (qui
s'échappe). La réaction est totale. C'est pourquoi une goutte de vinaigre sur un morceau de craie la
fait \textbf{bulle} (dégagement de \ce{CO2}) et la dissout visiblement, alors que l'eau pure ne fait
rien. Ce mécanisme explique aussi l'érosion des roches calcaires par les pluies acides.
\end{exemple}

\subsection{Cas n°3 : autres sels peu solubles}

Pour les autres sels peu solubles (chlorures, sulfates, bromures, iodures, dont l'anion est la base
conjointe d'un acide \emph{fort}), le pH n'a \textbf{pas d'influence notable} : l'anion ne réagit pas
avec \ce{H3O+}. La solubilité de \ce{AgCl}, \ce{BaSO4}, \ce{PbBr2} est donc essentiellement
\textbf{indépendante du pH}.

\begin{attention}[trois cas, trois effets]
Retenir la \emph{direction} de l'effet du pH :
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1pt]
  \item \textbf{Hydroxydes} : pH $\uparrow$ $\Rightarrow$ solubilité $\downarrow$ (précipitent en
        milieu basique) ;
  \item \textbf{Sels d'acides faibles} : pH $\downarrow$ $\Rightarrow$ solubilité $\uparrow$ (se
        dissolvent en milieu acide) ;
  \item \textbf{Autres sels} : solubilité \textbf{indépendante} du pH.
\end{itemize}
\end{attention}

% =====================================================================
\section{Quelques exemples complémentaires}
% =====================================================================

\begin{exemple}[volume d'eau nécessaire pour dissoudre l'oxalate de calcium]
L'oxalate de calcium \ce{CaC2O4} est le composé principal des « calculs » qui se forment dans les
reins. Sa solubilité molaire vaut $s=\qty{3{,}0e-6}{\molar}$ à \qty{37}{\degreeCelsius}. Quel volume
d'eau pure faut-il pour dissoudre une quantité $n=\qty{6{,}0e-3}{\mole}$ ($6{,}0$ mmol) de ce composé ?

\smallskip
\textbf{Étape 1 — équation de dissolution.}
\[ \ce{CaC2O4(s) <=> Ca^{2+}(aq) + C2O4^{2-}(aq)} \]

\textbf{Étape 2 — interpréter $s$.} La solubilité $s=\qty{3{,}0e-6}{\molar}$ signifie : dans
\qty{1}{\litre} d'eau saturée, on dissout au maximum $\qty{3{,}0e-6}{\mole}$ de \ce{CaC2O4}.

\textbf{Étape 3 — règle de trois.} On cherche le volume $V$ tel que
\[ s \times V = n \quad\Longrightarrow\quad V = \dfrac{n}{s}
   = \dfrac{\qty{6{,}0e-3}{\mole}}{\qty{3{,}0e-6}{\mole\per\litre}}
   = \qty{2{,}0e3}{\litre} = \qty{2000}{\litre}. \]

\textbf{Interprétation médicale.} Il faut \qty{2000}{\litre} d'eau (deux mètres cubes !) pour
dissoudre \qty{6{,}0}{milli\mole} de calcul d'oxalate de calcium. Cela illustre la très faible
solubilité de ces calculs : une fois formés, ils ne partent pas par simple dilution — d'où l'usage de
l'lasers (lithotripsie) en médecine pour les briser.
\end{exemple}

\begin{exemple}[vérifier la cohérence d'unités]
On demande quelles sont, parmi les propositions suivantes, les deux assertions correctes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\Alph*.},leftmargin=2em,topsep=1pt,itemsep=1pt]
  \item L'unité de la solubilité de \ce{Pb3(PO4)2} est $\mathrm{M}^{5}$.
  \item L'unité du produit de solubilité de \ce{Pb3(PO4)2} est $\mathrm{mol^{5}\,L^{-5}}$.
  \item Le produit de solubilité est une constante d'équilibre.
  \item $\Kps$ varie avec la température.
\end{enumerate}

\smallskip
\textbf{Assertion A — fausse.} La solubilité est une \textbf{concentration molaire} ; elle s'exprime
en \si{\mole\per\litre} (soit $\si{\molar}$), \textbf{jamais} en $\mathrm{M}^{5}$. La puissance $5$
apparaît dans le $\Kps$, pas dans $s$.

\textbf{Assertion B — fausse.} Le produit de solubilité est une \textbf{constante d'équilibre} : il
est donc \textbf{sans dimension}, même si, dimensionnellement, l'expression
$[\ce{Pb^{2+}}]^{3}[\ce{PO4^{3-}}]^{2}$ « contiendrait » des $\mathrm{mol^{5}\,L^{-5}}$.
On écrit donc $\Kps=\num{1{,}0e-54}$ sans unité.

\textbf{Assertion C — vraie.} Par définition, $\Kps$ est la constante d'équilibre de la réaction de
dissolution : sa valeur fixe la position de l'équilibre à saturation.

\textbf{Assertion D — vraie.} Comme toute constante d'équilibre, $\Kps$ dépend de la température. En
général, la dissolution est \emph{endothermique}, donc $\Kps$ augmente avec $T$ (le sel devient plus
soluble à chaud — c'est ce qu'on observe pour le sucre dans le café).

\smallskip
\textbf{Conclusion.} Les assertions \textbf{C et D} sont correctes.
\end{exemple}

% =====================================================================
\section{Synthèse}
% =====================================================================

\noindent Le schéma ci-dessous relie l'ensemble des notions de la fiche : de l'équation de dissolution
au produit de solubilité, puis à la prévision des précipitations et aux effets modulateurs
(ion commun, pH).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
   node distance=7mm,
   b/.style={draw,thick,rounded corners=3pt,align=center,inner sep=5pt,font=\small,fill=white},
   bd/.style={b,fill=defcol!10},
   bf/.style={b,fill=formulacol!12},
   bt/.style={b,fill=thmcol!12},
   ba/.style={b,fill=remarkcol!12},
   >=Stealth]
  \node[bd] (eq) {\textbf{Équation de dissolution}\\[2pt] $\ce{M_{p}X_{q}(s) <=> p\,M^{q+} + q\,X^{p-}}$};
  \node[bf,below=10mm of eq] (kps) {\textbf{Produit de solubilité}\\ $\Kps=[\mathrm{M}^{q+}]^{p}[\mathrm{X}^{p-}]^{q}$\\ (sans unité, = cste à $T$ fixée)};
  \node[bf,left=12mm of kps] (s) {\textbf{Solubilité $s$}\\ $\Kps=p^{p}q^{q}s^{p+q}$\\ ($s$ en \si{\mole\per\litre})};
  \node[bt,right=12mm of kps] (q) {\textbf{Quotient $Q$}\\ $Q=[\mathrm{M}^{q+}]^{p}_{\text{act}}[\mathrm{X}^{p-}]^{q}_{\text{act}}$};
  \node[bt,below=10mm of q] (crit) {\textbf{Critère de précipitation}\\ $Q<\Kps$: non saturé\\ $Q=\Kps$: saturé\\ $Q>\Kps$: précipite};
  \node[ba,below=10mm of s] (ionc) {\textbf{Effet d'ion commun}\\ $s'=\Kps/C^{\,n}$\\ (solubilité $\downarrow$)};
  \node[ba,below=10mm of kps] (ph) {\textbf{Effet du pH}\\ Hydroxydes : pH $\uparrow \Rightarrow s\downarrow$\\ Sels d'acide faible : pH $\downarrow \Rightarrow s\uparrow$};
  \draw[->] (eq) -- (kps);
  \draw[->] (kps) -- (s);
  \draw[->] (kps) -- (q);
  \draw[->] (q) -- (crit);
  \draw[->] (kps) -- (ionc);
  \draw[->] (kps) -- (ph);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=formulacol!6,colframe=formulacol,
   title={\textsc{Mémo — les formules à connaître}}]
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.55}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\textbf{Situation} & \textbf{Formule} & \textbf{Remarque}\\
\midrule
Dissolution générale      & $\ce{M_{p}X_{q}(s) <=> p\,M^{q+} + q\,X^{p-}}$ & coefficients $p,q$\\
Produit de solubilité     & $\Kps=[\mathrm{M}^{q+}]^{p}[\mathrm{X}^{p-}]^{q}$ & sans unité\\
Sel $MX_n$ (formule livre)& $\Kps=[\mathrm{M}^{n+}][\mathrm{X}^{-}]^{n}$ & cas particulier\\
$\Kps$ en fonction de $s$ & $\Kps=p^{p}q^{q}s^{p+q}$ & relation générale\\
Type $1{:}1$              & $\Kps=s^{2}$ & \ce{AgCl}, \ce{CaCO3}\\
Type $1{:}2$ ou $2{:}1$   & $\Kps=4s^{3}$ & \ce{PbBr2}, \ce{CaF2}\\
Type $1{:}3$ ou $3{:}1$   & $\Kps=27s^{4}$ & \ce{Fe(OH)3}, \ce{Ag3PO4}\\
Type $3{:}2$ ou $2{:}3$   & $\Kps=108s^{5}$ & \ce{Ca3(PO4)2}\\
Solubilité massique       & $s_{m}=s\times M$ & $s_{m}$ en \si{\gram\per\litre}\\
Quotient réactionnel      & $Q=[\mathrm{M}^{q+}]^{p}_{\text{act}}[\mathrm{X}^{p-}]^{q}_{\text{act}}$ & variable\\
Critère de précipitation  & $Q>\Kps \Rightarrow$ précipite & règle clé\\
Effet d'ion commun        & $s'=\Kps/C^{\,n}$ & $C$ imposée grand\\
Lien pH$/[\ce{OH-}]$      & $\mathrm{pH}=14+\log[\ce{OH-}]$ & à \qty{25}{\degreeCelsius}\\
pH de précip. hydroxyde   & $\mathrm{pH}=14+\log\sqrt[n]{\Kps/[\mathrm{M}^{n+}]}$ & début de précip.\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=primary!6,colframe=primary,
   title={\textsc{Mémo — valeurs de référence (\qty{25}{\degreeCelsius})}}]
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item $\Kps(\ce{AgCl})=\num{1{,}8e-10}$\quad;\quad $\Kps(\ce{Ag2CrO4})=\num{1{,}1e-12}$.
  \item $\Kps(\ce{CaCO3})=\num{3{,}3e-9}$\quad;\quad $\Kps(\ce{CaC2O4})=\num{2{,}3e-9}$.
  \item $\Kps(\ce{CaF2})=\num{3{,}9e-11}$\quad;\quad $\Kps(\ce{BaSO4})=\num{1{,}1e-10}$.
  \item $\Kps(\ce{Mg(OH)2})=\num{9{,}0e-12}$\quad;\quad $\Kps(\ce{Fe(OH)3})=\num{2{,}0e-39}$.
  \item $\Kps(\ce{Al(OH)3})=\num{2{,}0e-32}$\quad;\quad $\Kps(\ce{SnS})=\num{1{,}0e-26}$.
  \item Produit ionique de l'eau : $K_{e}=[\ce{H3O+}][\ce{OH-}]=\num{1{,}0e-14}$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
   title={\textsc{Mémo — les pièges classiques à éviter}}]
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1.5pt]
  \item \textbf{Coefficients stœchiométriques} : ne pas oublier le « $3$ » de \ce{Ag3PO4} ni les
        exposants qui en découlent dans le $\Kps$.
  \item \textbf{$\Kps$ sans unité} : c'est une constante d'équilibre. La solubilité $s$, elle, est en
        \si{\mole\per\litre}.
  \item \textbf{Conversion massique $\leftrightarrow$ molaire} : toujours passer par $s=s_m/M$ avant
        de calculer un $\Kps$.
  \item \textbf{Comparaison de $\Kps$} : entre sels de \emph{même type}, le plus petit $\Kps$ est le
        moins soluble ; entre \emph{types différents}, repasser par $s$.
  \item \textbf{Ion commun} : le $\Kps$ ne change pas, c'est la solubilité qui chute.
  \item \textbf{pH} : pour les hydroxydes, ne pas confondre $\mathrm{pH}$ et $\mathrm{pOH}$
        ($\mathrm{pH}+\mathrm{pOH}=14$).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=methcol!8,colframe=methcol,sharp corners,
   title={\textsc{Méthode générale — résoudre un problème de solubilité}}]
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Écrire} l'équation de dissolution avec les bons coefficients $p,q$.
  \item \textbf{Construire} le $\Kps$ à partir des concentrations à l'équilibre
        $[\mathrm{M}^{q+}]=p\,s$ et $[\mathrm{X}^{p-}]=q\,s$.
  \item \textbf{Convertir} si nécessaire les données (massique $\to$ molaire par $s=s_m/M$).
  \item \textbf{Identifier la question} : calcul de $\Kps$, de $s$, ou prévision de précipitation
        ($Q$ vs $\Kps$).
  \item \textbf{Appliquer} la formule adaptée (ion commun, pH si hydroxyde ou acide faible).
  \item \textbf{Vérifier} l'ordre de grandeur et la cohérence des unités.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\vfill
\begin{center}
\textcolor{primary}{\rule{0.5\textwidth}{1pt}}\\[4pt]
{\small\color{black!60}Fin de la Fiche 9 — Solubilité et produit de solubilité.}
\end{center}

\end{document}
