% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\begin{exo}[quatre forces réductibles à un couple]
Une barre horizontale de masse négligeable subit quatre forces verticales, repérées par leur abscisse
$x$ (en mètres) : $\qty{2}{N}$ vers le bas en $x=0$ ; $\qty{4}{N}$ vers le bas en $x=0{,}3$ ;
$\qty{4}{N}$ vers le haut en $x=0{,}8$ ; $\qty{2}{N}$ vers le haut en $x=1{,}0$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth,scale=1]
  \draw[primary!60,line width=1.5pt] (-0.4,0)--(5.4,0);
  \foreach \x in {0,1.5,4,5} {\fill (\x,0) circle (1.1pt);}
  % forces vers le bas (bleu) : label position AU-DESSUS de la barre
  \draw[->,line width=1.1pt,defcol] (0,0)--(0,-1.2) node[below]{\scriptsize \qty{2}{N}};
  \draw[->,line width=1.1pt,defcol] (1.5,0)--(1.5,-1.2) node[below]{\scriptsize \qty{4}{N}};
  \node[font=\scriptsize,above] at (0,0.05){$x{=}0$};
  \node[font=\scriptsize,above] at (1.5,0.05){$x{=}0{,}3$};
  % forces vers le haut (rouge) : label position EN-DESSOUS de la barre
  \draw[->,line width=1.1pt,attncol] (4,0)--(4,1.2) node[above]{\scriptsize \qty{4}{N}};
  \draw[->,line width=1.1pt,attncol] (5,0)--(5,1.2) node[above]{\scriptsize \qty{2}{N}};
  \node[font=\scriptsize,below] at (4,-0.05){$x{=}0{,}8$};
  \node[font=\scriptsize,below] at (5,-0.05){$x{=}1{,}0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Montre que la résultante des quatre forces est nulle : le système se réduit donc à un couple.
  \item Calcule le moment résultant par rapport à l'origine $x=0$ (on compte l'anti-horaire positif ;
        le moment d'une force verticale $F_y$ placée en $x$ vaut $x\times F_y$).
  \item Ce moment change-t-il si on le calcule par rapport à un autre point ? Donne le sens de rotation.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[pousser perpendiculairement]
On dévisse un écrou avec une clé de longueur $L=\qty{0.3}{m}$ en exerçant $F=\qty{50}{N}$ à son
extrémité.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item La force est appliquée \emph{perpendiculairement} à la clé. Calcule le moment.
  \item On pousse maintenant avec un angle : la ligne d'action fait $\ang{30}$ avec la clé, de sorte que
        le bras de levier vaut $b=L\sin\ang{30}$. Calcule ce bras, puis le nouveau moment.
  \item Pourquoi conseille-t-on de pousser perpendiculairement à la clé ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[vrai ou faux sur le moment]
Indique si chaque affirmation est \textbf{correcte} ou \textbf{fausse}, en corrigeant les fausses.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Le travail d'une force et son moment sont la même grandeur, puisqu'ils s'expriment tous deux
        en \si{\newton\metre}.
  \item Une force dont la ligne d'action passe par l'axe de rotation a un moment nul.
  \item Un couple de forces a une résultante nulle mais un moment non nul.
  \item Le bras de levier est la distance de l'axe au \emph{point d'application} de la force.
\end{enumerate}
Combien de ces affirmations sont correctes ?
\end{exo}

\begin{exo}[force unique, couple ou équilibre ?]
Sur une barre, on applique dans trois situations deux forces verticales de \qty{5}{N}. Pour chacune,
détermine à quoi le système se réduit (une force résultante unique, un couple, ou l'équilibre), et
donne la valeur correspondante.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Les deux forces sont \emph{vers le haut}, en $x=0$ et $x=\qty{0.4}{m}$.
  \item L'une est vers le haut en $x=0$, l'autre vers le bas en $x=\qty{0.4}{m}$.
  \item L'une est vers le haut, l'autre vers le bas, \emph{sur la même ligne d'action} ($x=0$).
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
