% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% =========================================================================
\begin{document}
\sisetup{per-mode=symbol}

\begin{exo}[la force demandée au moteur]
Un véhicule de masse $m=\qty{2000}{\kilogram}$ démarre (vitesse initiale nulle) sur une route
horizontale et parcourt \qty{500}{\metre} en \qty{20}{\second}, d'un mouvement rectiligne
uniformément accéléré. Le frottement équivaut à \qty{5}{\percent} du poids ; on prend
$g=\qty{10}{\metre\per\second\squared}$ et $G=mg$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Détermine l'accélération à partir de $\Delta x=\tfrac12 a t^2$.
  \item Calcule l'intensité de la force de frottement $F_f$.
  \item En déduis l'intensité de la force que le moteur doit fournir. Est-elle supérieure à \qty{5700}{\newton} ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\vv F$ est la seule force : quel mouvement est possible ?]
Dans les trois cas ci-dessous, $\vv F$ est l'\emph{unique} force extérieure exercée sur le corps.
Pour chacun, dire si le mouvement représenté est \textbf{possible} et justifier par la $2^{\text{e}}$ loi.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth,scale=1]
  % Cas A : a horizontale, F verticale
  \begin{scope}[shift={(0,0)}]
    \node[font=\bfseries] at (0,1.55){Cas A};
    \fill[primarydark] (0,0) circle (0.13);
    \draw[->,line width=1pt,attncol] (0.14,0) -- ++(0,-1.1) node[below]{$\vv F$};
    \draw[->,line width=1pt,primary] (0,0) -- ++(1.0,0) node[right]{$\vv a$};
    \draw[->,line width=1pt,defcol] (-0.14,0) -- ++(0,-0.6) node[left]{$\vv v$};
  \end{scope}
  % Cas B : a vers le haut, F vers le bas
  \begin{scope}[shift={(4.6,0)}]
    \node[font=\bfseries] at (0,1.55){Cas B};
    \fill[primarydark] (0,0) circle (0.13);
    \draw[->,line width=1pt,attncol] (0,0) -- ++(0,-1.1) node[below]{$\vv F$};
    \draw[->,line width=1pt,primary] (0,0) -- ++(0,1.0) node[above]{$\vv a$};
    \draw[->,line width=1pt,defcol] (0,0) -- ++(0.8,0.6) node[right]{$\vv v$};
  \end{scope}
  % Cas C : a et F vers le bas, v vers le haut
  \begin{scope}[shift={(9.2,0)}]
    \node[font=\bfseries] at (0,1.55){Cas C};
    \fill[primarydark] (0,0) circle (0.13);
    \draw[->,line width=1pt,attncol] (0.1,0) -- ++(0,-1.1) node[below]{$\vv F$};
    \draw[->,line width=1pt,primary] (-0.45,0) -- ++(0,-1.0) node[below]{$\vv a$};
    \draw[->,line width=1pt,defcol] (0.6,0) -- ++(0,0.95) node[above]{$\vv v$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}[les trois lois : le vrai du faux]
Indique, parmi les affirmations suivantes, \textbf{celle(s) qui est (sont) correcte(s)}, et corrige les autres.
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Si les forces qui s'exercent sur un corps se compensent, alors ce corps est nécessairement immobile.
  \item L'accélération est proportionnelle à la résultante des forces et inversement proportionnelle à la masse.
  \item La résultante des forces et l'accélération ont toujours la même direction et le même sens.
  \item Les forces d'action et de réaction se compensent, car elles sont égales et de sens opposés.
  \item Une force peut exister sans qu'il y ait d'interaction entre deux corps.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[remonter au frottement]
Un bloc de masse $m=\qty{5}{\kilogram}$ posé sur un sol horizontal est tiré par une force motrice
$\vv F=\qty{40}{\newton}$ horizontale. Parti du repos, il atteint \qty{12}{\metre\per\second} au bout
de \qty{3}{\second}. Un frottement $\vv F_f$ s'oppose au mouvement.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule l'accélération, puis la résultante des forces.
  \item En déduis l'intensité du frottement $F_f$.
  \item Si l'on supprimait tout frottement, quelle serait la nouvelle accélération sous la même force $\vv F$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la tension du câble d'un ascenseur]
Un ascenseur de masse $m=\qty{600}{\kilogram}$ est tiré vers le haut par un câble. On prend
$g=\qty{10}{\metre\per\second\squared}$ et on oriente l'axe vertical vers le haut.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
  \draw[black!45] (-1.1,2.2) -- (1.1,2.2);
  \draw[line width=1pt,black!60] (0,2.2) -- (0,1.5);
  \fill[primarydark] (-0.7,0) rectangle (0.7,1.5); \node[white] at (0,0.75){$m$};
  \draw[->,line width=1.1pt,defcol] (0,1.5) -- ++(0,0.6) node[right]{$\vv T$};
  \draw[->,line width=1.1pt,attncol] (0,0) -- ++(0,-1.0) node[below]{$\vv G=m\vv g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Fais le bilan des forces et écris le PFD projeté sur la verticale (sens positif vers le haut).
  \item L'ascenseur monte avec une accélération $a=\qty{2}{\metre\per\second\squared}$. Calcule la tension $T$ du câble.
  \item Que vaudrait $T$ si l'ascenseur montait à \emph{vitesse constante} ?
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{document}
