% =====================================================================
%  CARNET D'ENTRAINEMENT — FICHE 6 — THÈME 5
%  Niveau DIFFICILE — Exercices
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc,shapes.geometric}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm,headheight=26pt,headsep=8pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{146,95,160}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,104}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}
\definecolor{atomO}{RGB}{220,55,45}
\definecolor{bondcol}{RGB}{60,60,70}
\definecolor{piecol}{RGB}{198,93,9}

\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
   left=3mm,right=3mm,top=2.2mm,bottom=2.2mm,
   fonttitle=\bfseries,coltitle=white,toptitle=0.6mm,bottomtitle=0.6mm}}
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!5,colframe=primary,
   title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ —\itshape\ #1}\fi}}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 6 · Thème 5 — La résonance}}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Difficile}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\setlength{\parindent}{0pt}\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}
\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark}Thème 5 — Niveau Difficile}\\[2pt]
{\small\itshape Répondre à chaque sous-question ; un raisonnement clair est attendu.}
\end{center}
\medskip

\begin{exo}[l'ion carbonate \ce{CO3^2-}, pas à pas]
On étudie en détail la délocalisation dans l'ion carbonate.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Pourquoi une \emph{seule} structure de Lewis ne suffit-elle pas à décrire correctement
        cet ion ?
  \item Décrire (ou dessiner) les \textbf{trois} formes limites : préciser à chaque fois quel
        oxygène porte la double liaison et quels oxygènes portent la charge.
  \item Quelle est la longueur \emph{prévue} des liaisons \ce{C-O}, comparée à celle d'une liaison
        simple \ce{C-O} et d'une liaison double \ce{C=O} ?
  \item Quelle charge porte \emph{en moyenne} chaque oxygène ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[l'ion perchlorate \ce{ClO4-}, pas à pas]
L'ion perchlorate est tétraédrique, avec un atome de chlore central entouré de quatre oxygènes.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Combien de formes limites \emph{équivalentes} peut-on écrire ?
  \item Décrire précisément ce qui « bouge » lorsqu'on passe d'une forme à la suivante (que devient
        le doublet libre de l'oxygène chargé ? que devient une double liaison $\pi$ portée par le
        chlore ?).
  \item La géométrie \textbf{tétraédrique} est-elle affectée par la résonance ? Justifier.
  \item Où se trouve \emph{réellement} la charge $-1$ dans l'ion ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[l'ozone \ce{O3}, molécule de l'atmosphère]
L'ozone stratosphérique protège la Terre du rayonnement ultraviolet. On s'intéresse à sa description
électronique.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Écrire les \textbf{deux} formes limites de la molécule d'ozone.
  \item Décrire la molécule \emph{réelle} comme un hybride de résonance : préciser sa forme (coudée
        ou linéaire ?) et ce que l'on peut dire des deux liaisons \ce{O-O}.
  \item Expliquer \emph{clairement} pourquoi la résonance ne signifie \textbf{pas} que la molécule
        « oscille » ou « saute » entre deux structures qui s'interconvertissent. (Piège classique :
        $\longleftrightarrow$ contre $\rightleftharpoons$.)
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
