% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE QCM — PHYSIQUE =====
% Sert à compiler controle.tex ET à la revalidation automatique du JSON
% (valider_qcm.py). NE PAS MODIFIER : packages figés.
% La bibliothèque TikZ "babel" est indispensable (conflit babel-french/circuitikz).
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,%
  decorations.markings,intersections,babel}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% ==============================================
\begin{document}
\begin{center}\Large\bfseries QCM type concours --- Physique, Fiche 7 : lois de la réflexion et de la réfraction\end{center}
\vspace{4pt}\hrule\vspace{10pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q01 --- Réflexion totale : indice minimal d'un prisme}\par
Un prisme en verre, dont la section droite est un triangle rectangle isocèle ($45^\circ$--$45^\circ$--$90^\circ$), est plongé dans l'air. Un rayon entre perpendiculairement à une petite face et frappe l'hypoténuse sous une incidence de $45^\circ$. Quelle condition sur l'indice $n$ du verre garantit une réflexion totale sur l'hypoténuse ?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\coordinate (A) at (0,0); \coordinate (B) at (0,2.4); \coordinate (C) at (2.4,0);
\fill[gray!18] (A)--(B)--(C)--cycle;
\draw[thick] (A)--(B)--(C)--cycle;
\draw (0.22,0)--(0.22,0.22)--(0,0.22);
\node[above left] at (B) {\footnotesize $45^\circ$};
\node[below right] at (C) {\footnotesize $45^\circ$};
\node at (0.78,0.62) {\footnotesize $n$};
\coordinate (M) at (0,1.4); \coordinate (N) at (1.0,1.4); \coordinate (P) at (1.0,0);
\node[left] at (-1.35,1.4) {\footnotesize rayon};
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (-1.35,1.4)--(M);
\draw[thick,red] (M)--(N);
\draw[dashed] ($(N)+(0.55,0.55)$)--($(N)-(0.55,0.55)$);
\draw[red,line width=0.4pt] ($(N)+(0.4,0)$) arc (0:45:0.4);
\node at (1.7,1.6) {\footnotesize $45^\circ$};
\draw[thick,red] (N)--(P);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (P)--(1.0,-1.15);
\node[below] at (1.0,-1.15) {\footnotesize émergent};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item $n > \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
\item $n > 1$
\item $n > \sqrt{2}$
\item $n > 2$
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : C}\par
La réflexion totale a lieu si l'angle d'incidence dépasse l'angle limite $i_{\text{lim}}=\arcsin(1/n)$, soit ici $45^\circ > \arcsin(1/n)$. Cela équivaut à $\sin 45^\circ > \dfrac{1}{n}$, d'où $n > \dfrac{1}{\sin 45^\circ}=\dfrac{1}{\sqrt{2}/2}=\sqrt{2}\approx 1{,}41$. C'est le résultat classique du prisme à réflexion totale.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: inversion de la relation, on pose $n=\sin 45^\circ=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ au lieu de $n=\dfrac{1}{\sin 45^\circ}$ (valeur inférieure à $1$, donc impossible pour un verre).
\item B: on prend $\tan 45^\circ=1$ au lieu de $\sin 45^\circ$, ou l'on croit qu'il suffit que le verre soit « plus réfringent que l'air ».
\item D: on lit l'angle sur l'hypoténuse comme $30^\circ$ au lieu de $45^\circ$ : $n>1/\sin 30^\circ = 2$.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q02 --- Condition d'existence de la réflexion totale}\par
On donne les indices $n_{\text{air}}=1$, $n_{\text{eau}}=1{,}33$, $n_{\text{verre}}=1{,}5$ et $n_{\text{diamant}}=2{,}42$. La réflexion totale n'est possible qu'à certaines conditions. Parmi les situations suivantes, laquelle peut effectivement donner lieu à une réflexion totale ?
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item Passage du diamant vers l'air, si $i > \arcsin\!\left(\dfrac{1}{2{,}42}\right)$.
\item Passage de l'air vers l'eau, si $i > \arcsin\!\left(\dfrac{1}{1{,}33}\right)$.
\item Passage du verre vers le diamant, si $i > \arcsin\!\left(\dfrac{1{,}5}{2{,}42}\right)$.
\item Passage du diamant vers l'air, si $i < \arcsin\!\left(\dfrac{1}{2{,}42}\right)$.
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : A}\par
La réflexion totale exige deux conditions : partir du milieu \emph{le plus} réfringent vers le \emph{moins} réfringent, \emph{et} un angle d'incidence \emph{supérieur} à l'angle limite $i_{\text{lim}}=\arcsin(n_2/n_1)$. Le passage diamant $\to$ air ($2{,}42 \to 1$) avec $i>\arcsin(1/2{,}42)\approx 24{,}4^\circ$ remplit exactement ces deux conditions.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item B: on croit la réflexion totale possible en \emph{entrant} dans un milieu plus réfringent (air $\to$ eau) : le mauvais sens, la réfraction y a toujours lieu.
\item C: même erreur de sens, verre $\to$ diamant se fait vers un milieu \emph{plus} réfringent.
\item D: bon sens mais condition inversée : $i<i_{\text{lim}}$ donne une réfraction, pas une réflexion totale.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q03 --- Snell--Descartes et angle mesuré par rapport à la surface}\par
Un rayon se propage dans l'air ($n=1$) et atteint la surface d'un lac ($n_{\text{eau}}=1{,}33$) en faisant un angle de $30^\circ$ avec la \textbf{surface} de l'eau. Quelle est l'expression de l'angle de réfraction $r$ (mesuré par rapport à la normale) dans l'eau ?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\fill[blue!10] (-3,-1.4) rectangle (3,0);
\draw[thick] (-3,0)--(3,0);
\node[right] at (3,0) {\footnotesize surface};
\draw[dashed] (0,-1.4)--(0,1.7);
\node[above] at (0,1.7) {\footnotesize normale};
\node at (-2.3,0.5) {\footnotesize air};
\node at (-2.05,-0.7) {\footnotesize eau ($n=1{,}33$)};
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (-2.6,{2.6*tan(30)})--(0,0);
\draw[red,line width=0.4pt] (-1.4,0) arc (180:150:1.4);
\node at (-1.6,0.32) {\footnotesize $30^\circ$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item $\arcsin\!\left(\dfrac{\sin 30^\circ}{1{,}33}\right)$
\item $\arcsin\!\left(\dfrac{\sin 60^\circ}{1{,}33}\right)$
\item $90^\circ-\arcsin\!\left(\dfrac{\sin 60^\circ}{1{,}33}\right)$
\item $\arcsin\!\left(\dfrac{\sin 60^\circ}{1{,}5}\right)$
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : B}\par
L'angle d'incidence se mesure \emph{par rapport à la normale}, or l'énoncé donne l'angle par rapport à la surface : $i = 90^\circ - 30^\circ = 60^\circ$. Snell--Descartes donne $1\times\sin 60^\circ = 1{,}33\times\sin r$, soit $r=\arcsin\!\left(\dfrac{\sin 60^\circ}{1{,}33}\right)\approx 40{,}6^\circ$.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on oublie la conversion et on garde $30^\circ$ au lieu de $i=60^\circ$.
\item C: on donne l'angle par rapport à la \emph{surface} ($90^\circ-r$) au lieu de l'angle par rapport à la normale.
\item D: on utilise l'indice du verre $1{,}5$ au lieu de celui de l'eau $1{,}33$.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q04 --- Chaîne des rapports : longueur d'onde dans le verre}\par
Une lumière monochromatique de longueur d'onde $\lambda_{\text{air}}=\qty{600}{\nano\metre}$ passe de l'air ($n=1$) au verre ($n=1{,}5$). Quelle est sa longueur d'onde dans le verre ?
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item \qty{451}{\nano\metre}
\item \qty{600}{\nano\metre}
\item \qty{900}{\nano\metre}
\item \qty{400}{\nano\metre}
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : D}\par
La fréquence est imposée par la source et ne change pas. Avec $\lambda=c_i/f$ et $c_i=c/n$, on a $\dfrac{\lambda_{\text{verre}}}{\lambda_{\text{air}}}=\dfrac{c_{\text{verre}}}{c_{\text{air}}}=\dfrac{n_{\text{air}}}{n_{\text{verre}}}=\dfrac{1}{1{,}5}$, d'où $\lambda_{\text{verre}}=\dfrac{600}{1{,}5}=\qty{400}{\nano\metre}$.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on divise par l'indice de l'eau $1{,}33$ ($600/1{,}33\approx 451$) au lieu de celui du verre.
\item B: on croit la longueur d'onde inchangée, en la confondant avec la fréquence (qui, elle, est constante).
\item C: rapport inversé, on multiplie par $1{,}5$ ($600\times1{,}5=900$) au lieu de diviser.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q05 --- Ce qui change lors d'un changement de milieu}\par
Une lumière monochromatique passe de l'air dans l'eau ($n_{\text{eau}}=1{,}33$). Parmi les affirmations suivantes, laquelle est \textbf{correcte} ?
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item Sa longueur d'onde reste inchangée ; seule sa vitesse diminue.
\item Sa fréquence diminue, ce qui modifie la couleur de la lumière.
\item Sa fréquence reste inchangée, tandis que sa vitesse et sa longueur d'onde diminuent.
\item Sa vitesse augmente, car l'eau est plus réfringente que l'air.
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : C}\par
La fréquence est fixée par la source : elle est la seule grandeur invariante. En entrant dans un milieu plus réfringent, la lumière ralentit ($v=c/n$ diminue) et, comme $\lambda=v/f$ avec $f$ constante, la longueur d'onde diminue elle aussi.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on confond la grandeur invariante ; c'est la fréquence, et non la longueur d'onde, qui ne change pas.
\item B: on croit que la fréquence change, alors qu'elle est imposée par la source (la couleur perçue ne change pas).
\item D: mauvais sens ; un milieu plus réfringent ralentit la lumière ($v=c/n$), la vitesse diminue.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q06 --- Dispersion de la lumière blanche par un prisme}\par
Un faisceau de lumière blanche passe de l'air dans un prisme de verre, milieu dispersif (rappel : $\lambda_{\text{rouge}}>\lambda_{\text{verte}}>\lambda_{\text{bleue}}$). Parmi les propositions suivantes, laquelle est \textbf{exacte} ?
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item La lumière rouge est la plus déviée et se propage le plus lentement dans le verre.
\item Les trois radiations gardent la même vitesse dans le verre ; seules leurs directions diffèrent.
\item La lumière rouge est la plus proche de la normale, car sa longueur d'onde est la plus grande.
\item La lumière bleue est la plus déviée (la plus proche de la normale) et se propage le plus lentement dans le verre.
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : D}\par
Dans un milieu dispersif, l'indice croît quand la longueur d'onde décroît : $n_{\text{bleu}}>n_{\text{vert}}>n_{\text{rouge}}$. Le bleu a donc l'indice le plus grand : il est le plus dévié (le plus proche de la normale) et le plus lent ($v=c/n$). Le rouge, lui, est le moins dévié et le plus rapide.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on inverse tout ; c'est le bleu, et non le rouge, qui est le plus dévié et le plus lent.
\item B: on ignore la dispersion ; comme $n$ dépend de $\lambda$, les vitesses $v=c/n$ diffèrent d'une couleur à l'autre.
\item C: on inverse la déviation ; le rouge est le \emph{moins} dévié, donc le plus \emph{éloigné} de la normale.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q07 --- Système de deux miroirs plans}\par
Deux miroirs plans $M_1$ et $M_2$ forment entre eux un angle de $50^\circ$. Un rayon frappe $M_1$ sous un angle d'incidence $i_1=20^\circ$ (mesuré par rapport à la normale à $M_1$), se réfléchit, puis frappe $M_2$. Quel est l'angle d'incidence $i_2$ sur $M_2$ ?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[thick] (O)--(3.6,0) node[right]{\footnotesize $M_1$};
\draw[thick] (O)--(2.314,2.758) node[above right]{\footnotesize $M_2$};
\draw[line width=0.4pt] (0.8,0) arc (0:50:0.8);
\node at (1.06,0.42) {\footnotesize $50^\circ$};
\coordinate (P) at (2.4,0); \coordinate (Q) at (1.55,1.85);
\draw[dashed] (P)--(2.4,1.3);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (3.15,1.75)--(P);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (P)--(Q);
\draw[dashed] (Q)--(2.39,1.14);
\draw[line width=0.4pt] (2.4,0.7) arc (90:112:0.7);
\node at (2.14,0.88) {\footnotesize $20^\circ$};
\node at (1.9,1.48) {\footnotesize $i_2=?$};
\fill (P) circle (1.2pt); \fill (Q) circle (1.2pt);
\node[below right] at (2.9,1.4) {\footnotesize \itshape (schéma non à l'échelle)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item $\ang{20}$
\item $\ang{30}$
\item $\ang{50}$
\item $\ang{70}$
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : B}\par
Dans le triangle formé par le sommet des deux miroirs et les deux points d'impact, le rayon fait un angle $90^\circ-i_1$ avec $M_1$ et $90^\circ-i_2$ avec $M_2$. La somme des angles vaut $180^\circ$ : $50^\circ+(90^\circ-i_1)+(90^\circ-i_2)=180^\circ$, d'où $i_2=50^\circ-i_1=50^\circ-20^\circ=\ang{30}$.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on croit l'angle d'incidence conservé d'un miroir à l'autre, $i_2=i_1=\ang{20}$.
\item C: on croit $i_2$ égal à l'angle entre les deux miroirs, $\ang{50}$.
\item D: on additionne au lieu de soustraire, $i_2=\alpha+i_1=\ang{70}$.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q08 --- Profondeur apparente}\par
Un caillou repose au fond d'un bassin, à la profondeur réelle $h=\qty{1.20}{\metre}$. On l'observe presque à la verticale, depuis l'air ($n=1$), à travers l'eau ($n_{\text{eau}}=1{,}33$). À quelle profondeur apparente $h'$ le caillou semble-t-il se trouver ? On rappelle $h'=\dfrac{n_2}{n_1}\,h$ (milieu de l'objet $\to$ milieu de l'observateur).
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item \qty{0.90}{\metre}
\item \qty{0.80}{\metre}
\item \qty{1.20}{\metre}
\item \qty{1.60}{\metre}
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : A}\par
L'objet est dans l'eau ($n_1=1{,}33$), l'observateur dans l'air ($n_2=1$). D'où $h'=\dfrac{n_2}{n_1}\,h=\dfrac{1}{1{,}33}\times 1{,}20\approx\qty{0.90}{\metre}$ : le caillou paraît remonté d'environ $\qty{30}{\centi\metre}$.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item B: on utilise l'indice du verre $1{,}5$ au lieu de celui de l'eau ($1{,}20/1{,}5=\qty{0.80}{\metre}$).
\item C: on croit la profondeur inchangée par la réfraction.
\item D: rapport inversé, $h'=n_{\text{eau}}\,h=1{,}33\times1{,}20\approx\qty{1.60}{\metre}$ (le caillou paraîtrait plus profond, ce qui est faux).
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q09 --- Lame de verre à faces parallèles}\par
Un rayon arrive sous une incidence de $40^\circ$ sur une lame de verre ($n=1{,}5$) à \textbf{faces parallèles}, entourée d'air. Sous quel angle (par rapport à la normale) le rayon émerge-t-il de la lame, et dans quelle direction ?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\fill[gray!18] (-2.6,-0.55) rectangle (2.6,0.55);
\draw[thick] (-2.6,0.55)--(2.6,0.55);
\draw[thick] (-2.6,-0.55)--(2.6,-0.55);
\node at (0,0) {\footnotesize verre ($n=1{,}5$)};
\node at (-2.0,0.9) {\footnotesize air};
\node at (2.0,-0.9) {\footnotesize air};
\draw[<->] (-2.85,-0.55)--(-2.85,0.55); \node[left] at (-2.85,0){\footnotesize $a$};
\coordinate (E) at (-0.9,0.55); \coordinate (Sx) at (0.3,-0.55);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (-1.9,1.2)--(E);
\draw[thick,red] (E)--(Sx);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (Sx)--(1.3,-1.2);
\draw[dashed] (E)--(-0.9,1.2); \draw[dashed] (E)--(-0.9,0.05);
\node at (-0.58,0.92) {\footnotesize $40^\circ$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item $\ang{0}$ : la lame ne dévie pas, le rayon la traverse en ligne droite le long de la normale.
\item $\ang{25.4}$ : le rayon émerge rapproché de la normale.
\item $\ang{40}$ : le rayon émerge parallèle au rayon incident.
\item $\ang{74.6}$ : le rayon émerge éloigné de la normale.
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : C}\par
À l'entrée (air $\to$ verre) : $\sin 40^\circ = 1{,}5\sin\hat r$. À la sortie (verre $\to$ air), les faces étant parallèles, l'angle interne est encore $\hat r$ : $1{,}5\sin\hat r = \sin\hat i{\,}'$. En combinant, $\sin\hat i{\,}'=\sin 40^\circ$, donc $\hat i{\,}'=\ang{40}$. Le rayon émerge \emph{parallèle} à l'incident, simplement décalé latéralement.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on croit qu'une lame à faces parallèles supprime toute déviation \emph{et} tout changement de direction, d'où un trajet rectiligne.
\item B: on donne l'angle réfracté \emph{interne} $\arcsin(\sin 40^\circ/1{,}5)\approx\ang{25.4}$, en oubliant la seconde réfraction à la sortie qui restitue $\ang{40}$.
\item D: on applique Snell à l'envers à la sortie, $\sin r = 1{,}5\sin 40^\circ$, d'où $\approx\ang{74.6}$.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}

\noindent\textbf{PHYS-F07-Q10 --- Prisme à réflexion totale immergé dans un liquide}\par
Le prisme précédent ($45^\circ$--$45^\circ$--$90^\circ$, verre $n=1{,}5$, rayon frappant l'hypoténuse sous $45^\circ$) est maintenant plongé dans un liquide transparent d'indice $n'$. Pour quelle condition sur $n'$ la réflexion totale sur l'hypoténuse est-elle \textbf{encore} assurée ?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\fill[blue!10] (-1.6,-1.35) rectangle (3.0,2.7);
\node at (-0.85,2.35) {\footnotesize liquide $n'$};
\coordinate (A) at (0,0); \coordinate (B) at (0,2.4); \coordinate (C) at (2.4,0);
\fill[gray!25] (A)--(B)--(C)--cycle;
\draw[thick] (A)--(B)--(C)--cycle;
\draw (0.22,0)--(0.22,0.22)--(0,0.22);
\node[above left] at (B) {\footnotesize $45^\circ$};
\node[below right] at (C) {\footnotesize $45^\circ$};
\node at (0.72,0.6) {\footnotesize $n=1{,}5$};
\coordinate (M) at (0,1.4); \coordinate (N) at (1.0,1.4); \coordinate (P) at (1.0,0);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (-1.4,1.4)--(M);
\draw[thick,red] (M)--(N);
\draw[dashed] ($(N)+(0.5,0.5)$)--($(N)-(0.5,0.5)$);
\draw[red,line width=0.4pt] ($(N)+(0.38,0)$) arc (0:45:0.38);
\node at (1.64,1.58) {\footnotesize $45^\circ$};
\draw[thick,red] (N)--(P);
\draw[->,>=Stealth,thick,red] (P)--(1.0,-1.15);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item $n' < 2{,}12$
\item $n' < 0{,}75$
\item $n' < 1{,}50$
\item $n' < 1{,}06$
\end{enumerate}
\textit{Bonne réponse : D}\par
La réflexion totale à l'interface verre/liquide exige $45^\circ > \arcsin\!\left(\dfrac{n'}{n}\right)$, soit $\dfrac{n'}{n}<\sin 45^\circ$, d'où $n' < n\sin 45^\circ = 1{,}5\times\dfrac{\sqrt{2}}{2}\approx 1{,}06$. Immerger le prisme dans un liquide relève l'indice extérieur et menace la réflexion totale au-delà de cette valeur.\par
\textit{Pièges :}
\begin{itemize}
\item A: on divise au lieu de multiplier, $n'<1{,}5/\sin 45^\circ\approx 2{,}12$.
\item B: on lit l'angle sur l'hypoténuse comme $30^\circ$, $n'<1{,}5\sin 30^\circ=0{,}75$.
\item C: on croit qu'il suffit que le liquide soit moins réfringent que le verre ($n'<1{,}5$), en oubliant la condition d'angle.
\end{itemize}
\vspace{8pt}\hrule\vspace{8pt}
\end{document}
