% =====================================================================
%  THÈME 3 — Arrondir & opérations — EXERCICES — Niveau DIFFICILE
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},per-mode=symbol}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm,headheight=26pt,headsep=8pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{150,98,162}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,110}
\newcommand{\cs}{chiffre significatif}
\newcommand{\CS}{chiffres significatifs}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 1} — Chiffres significatifs}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Exercices · Difficile · Thème 3}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{enhanced,breakable,boxrule=0.8pt,arc=2pt,
  colback=primary!4,colframe=primary,left=3mm,right=3mm,top=2mm,bottom=2mm,
  fonttitle=\bfseries,coltitle=white,
  title={Exercice~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\ ---\ \textmd{\itshape #1}\fi}}

\setlength{\parindent}{0pt}\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark} Exercices — Niveau Difficile}\\[1pt]
{\color{primary} Thème 3 : calculs en chaîne \& cas mixtes}
\end{center}
\vspace{1mm}
\textit{Règle d'or : on calcule tout sans arrondir (chiffres de garde), et on arrondit une seule fois
à la fin. Traite les sous-questions dans l'ordre.}
\vspace{2mm}

\begin{exo}[Masse molaire puis nombre de moles]
On donne les masses molaires atomiques $M(\ce{C})=\qty{12,01}{\gram\per\mole}$ et
$M(\ce{O})=\qty{16,00}{\gram\per\mole}$. On étudie le dioxyde de carbone \ce{CO2}.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Calcule $M(\ce{CO2})$. (Indice : les indices « $1$ » et « $2$ » sont des nombres \emph{exacts} ;
        l'opération finale est une \emph{addition}.)
  \item On dispose de $m = \qty{5,00}{\gram}$ de \ce{CO2}. Écris le calcul de $n = \dfrac{m}{M}$ et
        donne la valeur \emph{non arrondie}.
  \item Donne $n$ avec le bon nombre de \CS. Quelle donnée fixe cette limite ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Volume d'un cube : arrondir n'est pas « donner le bon nombre de CS »]
Un cube a une arête $a = \qty{3,20}{\centi\metre}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Calcule $V = a^{3}$ sans arrondir.
  \item Donne $V$ avec le \emph{bon nombre de \CS} (celui imposé par la règle de la multiplication).
  \item Un énoncé demande parfois « arrondir à $4$~CS ». Que vaudrait alors $V$ ? Explique en quoi
        « arrondir à $n$~CS » (geste mécanique) diffère de « donner le bon nombre de CS » (imposé par
        les données).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[La catastrophe de la soustraction]
Pour déterminer la masse d'un dépôt, on pèse un creuset plein puis le creuset vide :
$m_{\text{plein}} = \qty{47,52}{\gram}$ et $m_{\text{vide}} = \qty{47,48}{\gram}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Calcule la masse du dépôt $m_{\text{dépôt}} = m_{\text{plein}} - m_{\text{vide}}$ avec le bon
        nombre de décimales.
  \item Combien de \CS\ possédaient chaque pesée ? Combien en reste-t-il dans $m_{\text{dépôt}}$ ?
  \item Explique pourquoi, dans un calcul en plusieurs étapes, il faut \emph{garder des chiffres de
        garde} et n'arrondir qu'à la fin.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Masse volumique d'un liquide (deux règles enchaînées)]
À \qty{25}{\celsius}, une seringue (avec son aiguille) pèse $\qty{50,00}{\gram}$ à vide. Après y avoir
prélevé $V = \qty{30,00}{\milli\litre}$ d'un liquide, elle pèse $\qty{80,36}{\gram}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Détermine la masse du liquide prélevé (attention à la bonne règle !).
  \item Calcule la masse volumique $\rho = \dfrac{m}{V}$ en \si{\gram\per\milli\litre}, avec le bon
        nombre de \CS.
  \item Exprime $\rho$ en \si{\gram\per\litre} (notation scientifique).
  \item Quelle règle a servi à l'étape a) ? à l'étape b) ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
