% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\newcommand{\CF}{\ensuremath{\mathrm{C.F.}}}
\begin{exo}[deux structures de \ce{ClO4-}]
On compare deux structures de l'ion perchlorate.
\begin{center}
\textbf{(A)} $4$ liaisons simples \ce{Cl-O} \qquad
\textbf{(B)} $3$ doubles liaisons $+$ $1$ simple.
\end{center}
Dans (A) chaque \ce{O} a $3$ doublets libres. Dans (B) les \ce{O} doublement liés ont $2$
doublets, l'\ce{O} simplement lié en a $3$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Charge formelle du chlore et d'un oxygène dans (A).
  \item Charge formelle du chlore, d'un \ce{O} double et de l'\ce{O} simple dans (B).
  \item Quelle structure est la plus représentative ? Le chlore a-t-il le droit d'adopter (B) ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la meilleure structure de \ce{SOCl2}]
Le chlorure de thionyle \ce{SOCl2} a pour atome central le soufre, lié à un oxygène et à deux
chlores ; le soufre porte $1$ doublet libre. On envisage la liaison \ce{S-O} soit \textbf{double},
soit \textbf{simple}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Structure à \ce{S=O} double : donne les charges formelles de \ce{S}, \ce{O} et \ce{Cl}.
  \item Structure à \ce{S-O} simple (l'\ce{O} porte alors $3$ doublets libres) : mêmes calculs.
  \item Laquelle retient-on ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[toutes les charges de \ce{HNO3}]
L'acide nitrique s'écrit : azote central lié à trois oxygènes — l'un doublement lié, l'un
simplement lié portant un \ce{H} ($\ce{-O-H}$), l'un simplement lié seul. Calcule la charge
formelle de :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item l'azote ($0$ doublet libre, $4$ liaisons) ;
  \item l'oxygène doublement lié ;
  \item l'oxygène du groupe \ce{-O-H} ($2$ doublets libres, $2$ liaisons) ;
  \item l'oxygène simplement lié seul ;
  \item puis vérifie que la somme est nulle (molécule neutre).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[quand les charges formelles ne suffisent pas]
On compare deux structures d'un même anion. Toutes deux présentent exactement une charge formelle
$+1$ et une charge formelle $-1$ (mêmes valeurs absolues). Dans la structure \textbf{A}, le $-1$
est porté par un atome d'\textbf{oxygène} ; dans la structure \textbf{B}, par un atome de
\textbf{carbone}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Le critère « charges formelles minimales » suffit-il à départager A et B ?
  \item Quel critère supplémentaire utilise-t-on, et quelle structure retient-on ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[l'octet étendu améliore-t-il \ce{SO4^2-} ?]
Pour l'ion sulfate, on part d'une structure à $4$ liaisons simples \ce{S-O} (chaque \ce{O} : $3$
doublets libres).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Charge formelle du soufre et de chaque oxygène. Que vaut alors la \CF{} du soufre ?
  \item On transforme $2$ liaisons simples en $2$ doubles liaisons \ce{S=O} (le soufre est en
        $3^{\text{e}}$ période). Recalcule la \CF{} du soufre et celle des oxygènes concernés.
  \item Cette seconde structure est-elle « meilleure » ? Vérifie que la somme vaut toujours $-2$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
