% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
% THEME_TITLE: Les lois historiques et les transformations d'un gaz

Chaque loi historique décrit une transformation où \textbf{deux} des quatre variables sont
\textbf{fixées} : on relie alors les deux autres par une égalité de rapports. Tout le thème repose sur
une seule question : \emph{qu'est-ce qui reste constant ?}

\begin{cle}[Les quatre transformations élémentaires]
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l l l l}
\toprule
\rowcolor{primary!12}
\textbf{Transformation} & \textbf{Constant} & \textbf{Relation} & \textbf{Nom}\\
\midrule
isotherme  & $n,\ T$ & $p_1 V_1 = p_2 V_2$              & Boyle-Mariotte\\
isobare    & $n,\ p$ & $\dfrac{V_1}{T_1}=\dfrac{V_2}{T_2}$ & Charles--Gay-Lussac\\
isochore   & $n,\ V$ & $\dfrac{p_1}{T_1}=\dfrac{p_2}{T_2}$ & (à $V$ constant)\\
\multicolumn{1}{l}{$p,T$ constants} & $p,\ T$ & $\dfrac{V_1}{n_1}=\dfrac{V_2}{n_2}$ & Avogadro\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Toutes se déduisent de l'équation d'état $pV=nRT$ en fixant deux variables.
\end{cle}

\begin{cle}[La loi combinée (deux variables changent)]
Quand seule $n$ est constante et que $p$, $V$ \emph{et} $T$ varient tous, on combine tout :
\[ \boxed{\,\dfrac{p_1 V_1}{T_1}=\dfrac{p_2 V_2}{T_2}\,} \]
Les trois lois historiques en sont des cas particuliers (il suffit de simplifier la variable qui ne
change pas).
\end{cle}

\begin{methode}[Résoudre une transformation]
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em,topsep=2pt,itemsep=1.5pt]
  \item \textbf{Repère ce qui est constant} ($T$ ? $p$ ? $V$ ?) $\to$ choisis la relation.
  \item \textbf{Convertis les températures en kelvins} (indispensable dès qu'un $T$ apparaît dans un
        rapport).
  \item \textbf{Isole l'inconnue} littéralement, \emph{puis} remplace par les valeurs.
  \item \textbf{Vérifie le sens} : comprimer $\Rightarrow$ $p\!\uparrow$ ; chauffer à $p$ constant
        $\Rightarrow$ $V\!\uparrow$.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemplebox}[proportions directes et inverses]
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Boyle} (à $T$ constante) : $p$ et $V$ sont \emph{inversement} proportionnels. Doubler
        $p$ $\Rightarrow$ diviser $V$ par $2$.
  \item \textbf{Charles} (à $p$ constante) : $V$ et $T$ sont \emph{directement} proportionnels. Doubler
        $T$ (en \si{\kelvin}) $\Rightarrow$ doubler $V$.
  \item \textbf{Isochore} (à $V$ constant) : $p$ et $T$ sont \emph{directement} proportionnels. C'est
        pourquoi la pression d'un pneu monte quand il chauffe.
\end{itemize}
\end{exemplebox}

\begin{piege}[le rapport de températures se fait en kelvins]
Une transformation « de \qty{27}{\degreeCelsius} à \qty{87}{\degreeCelsius} » à $p$ constant ne
multiplie \emph{pas} le volume par $87/27$, mais par $\dfrac{360}{300}=1{,}2$. Toujours convertir en
kelvins \emph{avant} de former le rapport. En revanche, pour Boyle ($p_1V_1=p_2V_2$), aucune
température n'intervient : seules $p$ et $V$ comptent, dans n'importe quelle unité cohérente.
\end{piege}

\end{document}
