% =====================================================================
%  Thème 2 — Chasles et combinaisons — Niveau DIFFICILE — Exercices
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm,headheight=26pt,headsep=10pt]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc}

\definecolor{primary}{RGB}{222,70,80}
\definecolor{primarydark}{RGB}{150,30,42}
\definecolor{vecu}{RGB}{20,20,20}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 2} — Calcul vectoriel}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Thème 2 — Difficile — Exercices}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}

\newcommand{\vc}[1]{\overrightarrow{#1}}
\providecommand{\norm}[1]{\left\lVert #1\right\rVert}
\newcommand{\exo}[1]{\medskip\noindent{\color{primary}\bfseries\large Exercice #1.}\par\nopagebreak\smallskip}

\begin{document}
\begin{center}
{\LARGE\bfseries\color{primarydark}Chasles et combinaisons — Niveau Difficile}\\[2pt]
{\color{primary}\rule{0.5\linewidth}{1.1pt}}
\end{center}
\vspace{1mm}
{\small\itshape Objectif : simplifier une longue chaîne à l'aide des équipollences d'une grille, et
exprimer un vecteur comme combinaison linéaire dans un parallélogramme (style concours).}
\vspace{2mm}

\exo{1} \textbf{Chaîne de vecteurs sur une grille.}
On considère la grille de points ci-dessous : les points du haut sont $A,B,C,D$ et ceux du bas
$E,F,G,H$, régulièrement espacés. On rappelle que deux \og{}flèches\fg{} parallèles, de même longueur et
de même sens sont \emph{équipollentes} (elles représentent le même vecteur).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.35]
  \foreach \x in {0,1,2,3}{\draw[black!25] (\x,0)--(\x,1);}
  \draw[black!25] (0,0)--(3,0); \draw[black!25] (0,1)--(3,1);
  \foreach \p/\x in {A/0,B/1,C/2,D/3}{\fill (\x,1) circle (1.5pt); \node[above,font=\small] at (\x,1){$\p$};}
  \foreach \p/\x in {E/0,F/1,G/2,H/3}{\fill (\x,0) circle (1.5pt); \node[below,font=\small] at (\x,0){$\p$};}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On pose $\vec w=\vc{AB}+\vc{BF}+\vc{FG}-\vc{EF}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,itemsep=3pt]
  \item Justifier que $\vc{FG}=\vc{EF}$ (équipollence sur la rangée du bas). Que vaut alors
        $\vc{FG}-\vc{EF}$ ?
  \item Simplifier $\vc{AB}+\vc{BF}$ par la relation de Chasles.
  \item En déduire $\vec w$ sous la forme d'un unique vecteur $\vc{XY}$ de la grille.
\end{enumerate}

\exo{2} \textbf{Combinaison linéaire dans un parallélogramme (type concours).}
$PQRS$ est un parallélogramme (sommets dans l'ordre). On note $M$ le milieu de $[PS]$ et $N$ le milieu
de $[PQ]$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,itemsep=3pt]
  \item Exprimer $\vc{MN}$ en fonction de $\vc{PQ}$ et $\vc{PS}$.
        \emph{(Indication : passer par $P$ : $\vc{MN}=\vc{MP}+\vc{PN}$.)}
  \item Justifier que $\vc{PQ}=-\vc{RS}$ (côtés opposés du parallélogramme).
  \item En déduire l'expression de $2\,\vc{MN}$ comme combinaison linéaire de $\vc{PS}$ et $\vc{RS}$.
\end{enumerate}

\exo{3} \textbf{Quatrième sommet et centre d'un parallélogramme.}
Dans un repère orthonormé, on donne $A\,(1;2)$, $B\,(5;3)$ et $C\,(6;7)$. On veut compléter le
parallélogramme $ABCD$ (sommets dans l'ordre).
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,itemsep=3pt]
  \item Traduire la condition « $ABCD$ parallélogramme » par une égalité vectorielle reliant $\vc{AB}$
        et $\vc{DC}$, puis en déduire les coordonnées de $D$.
  \item Vérifier le résultat en contrôlant que $\vc{AD}=\vc{BC}$.
  \item Déterminer les coordonnées du centre $I$ du parallélogramme (point d'intersection des
        diagonales).
\end{enumerate}

\end{document}
