% =====================================================================
%  CARNET D'ENTRAINEMENT — FICHE 6 — THÈME 4
%  Niveau DIFFICILE — Exercices
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc,shapes.geometric}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm,headheight=26pt,headsep=8pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{146,95,160}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,104}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}
\definecolor{atomC}{RGB}{80,80,88}
\definecolor{atomH}{RGB}{235,235,235}
\definecolor{atomO}{RGB}{220,55,45}
\definecolor{atomN}{RGB}{48,80,200}
\definecolor{atomF}{RGB}{150,210,120}
\definecolor{atomCl}{RGB}{70,170,80}
\definecolor{atomS}{RGB}{225,190,40}
\definecolor{atomXe}{RGB}{60,180,200}
\definecolor{lonepair}{RGB}{120,94,200}
\definecolor{bondcol}{RGB}{60,60,70}

\newcommand{\ball}[5]{\shade[ball color=#2] (#1) circle (#3);\node[font=\footnotesize\bfseries,text=#4] at (#1){#5};}
\newcommand{\pbond}[2]{\draw[bondcol,line width=1.6pt] (#1)--(#2);}
\newcommand{\wbond}[2]{\draw[bondcol,fill=bondcol,draw=none] let \p1=($(#2)-(#1)$), \n1={atan2(\y1,\x1)} in (#1) -- ($(#2)+(\n1+90:0.12)$) -- ($(#2)+(\n1-90:0.12)$) -- cycle;}
\newcommand{\hbond}[2]{\draw[bondcol,line width=1pt,dash pattern=on 1.4pt off 1.8pt] (#1)--(#2);}
\newcommand{\lobe}[3]{\begin{scope}[shift={(#1)},rotate=#2]\shade[ball color=lonepair!55,opacity=0.9] (#3,0) ellipse (0.34 and 0.20);\end{scope}}
\newcommand{\AX}[2]{\ensuremath{\mathrm{AX_{#1}E_{#2}}}}

\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
   left=3mm,right=3mm,top=2.2mm,bottom=2.2mm,
   fonttitle=\bfseries,coltitle=white,toptitle=0.6mm,bottomtitle=0.6mm}}
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!5,colframe=primary,
   title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ —\itshape\ #1}\fi}}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 6 · Thème 4} — VSEPR et géométrie moléculaire}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Difficile}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\setlength{\parindent}{0pt}\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}
\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark}Thème 4 — Niveau Difficile}\\[2pt]
{\small\itshape Questions décomposées. Justifier chaque réponse par le décompte \AX{n}{m} et la hiérarchie des répulsions.}
\end{center}
\medskip

\begin{exo}[le trio canonique \ce{CH4} / \ce{NH3} / \ce{H2O}]
On considère le méthane \ce{CH4}, l'ammoniac \ce{NH3} et l'eau \ce{H2O}.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item À partir de la structure de Lewis de chacune, compter le nombre $n$ d'atomes liés à l'atome
        central et le nombre $m$ de doublets non liants qu'il porte.
  \item Écrire le symbole \AX{n}{m} pour les trois molécules.
  \item Montrer qu'elles ont \textbf{toutes la même} géométrie de répulsion, mais des géométries
        moléculaires \emph{différentes} ; préciser lesquelles.
  \item Expliquer la diminution régulière de l'angle de liaison
        ($109{,}5^\circ \to 107^\circ \to 104{,}5^\circ$) à l'aide de la hiérarchie des répulsions.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la famille bipyramide trigonale : \ce{SF4}, \ce{ClF3}, \ce{XeF2}]
Les trois molécules ont un atome central de période $\geq 3$ (\ce{S}, \ce{Cl}, \ce{Xe}) et
\textbf{5 sites de répulsion} (bipyramide trigonale). On donne : \ce{S} lié à 4 \ce{F} + 1 doublet
libre ; \ce{Cl} lié à 3 \ce{F} + 2 doublets libres ; \ce{Xe} lié à 2 \ce{F} + 3 doublets libres.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Écrire \AX{n}{m} pour \ce{SF4}, \ce{ClF3} et \ce{XeF2}.
  \item Où se placent les doublets libres dans une bipyramide trigonale (positions axiales ou
        équatoriales) ? Justifier par un argument de répulsion.
  \item En masquant les doublets libres, en déduire la géométrie moléculaire de chacune.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[géométrie de l'ion perchlorate \ce{ClO4^-}]
L'ion \textbf{perchlorate} \ce{ClO4^-} est un perturbateur de la glande thyroïde : il bloque la
captation de l'iode. On étudie sa géométrie autour de l'atome de chlore central.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Autour du \ce{Cl}, on a $n=4$ atomes d'oxygène liés et $m=0$ doublet libre. Écrire
        \AX{n}{m}.
  \item Donner la géométrie de répulsion \textbf{et} la géométrie moléculaire, ainsi que l'angle
        \ce{O-Cl-O}.
  \item On peut décrire \ce{ClO4^-} par deux structures de Lewis : soit \textbf{4 liaisons simples}
        (\ce{Cl} portant une charge formelle), soit \textbf{3 doubles + 1 simple} (octet étendu). Ce
        choix change-t-il la géométrie prévue ? Justifier soigneusement.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la famille octaédrique : \ce{SF6}, \ce{BrF5}, \ce{XeF4}]
On considère trois molécules à \textbf{6 sites de répulsion} : \ce{SF6} (6 \ce{F}, 0 doublet
libre), \ce{BrF5} (5 \ce{F}, 1 doublet libre), \ce{XeF4} (4 \ce{F}, 2 doublets libres).
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=2pt]
  \item Écrire \AX{n}{m} pour les trois molécules.
  \item Pour \ce{XeF4}, où se placent les \emph{deux} doublets libres dans l'octaèdre, et pourquoi ?
  \item Donner la géométrie moléculaire de chacune des trois molécules.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
