% =====================================================================
%  FICHE 11 — THEME 1 — Exercices DIFFICILE — Le nombre d'oxydation
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},per-mode=symbol}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm,headheight=26pt,headsep=10pt]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\definecolor{primary}{RGB}{146,95,160}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,104}
\newcommand{\NO}{\ensuremath{\mathrm{N.O.}}}

\newcounter{exo}
\newtcolorbox{exo}[1][]{enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2pt,colback=primary!4,
  colframe=primary,fonttitle=\bfseries,coltitle=white,left=3mm,right=3mm,top=2.2mm,bottom=2.2mm,
  title={Exercice~\refstepcounter{exo}\theexo\ifx\relax#1\relax\relax\else\ \textmd{--- \itshape #1}\fi}}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 11 · Thème 1} — Le nombre d'oxydation}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Difficile}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

\begin{document}
\begin{center}
{\LARGE\bfseries\color{primarydark}Thème 1 — Niveau Difficile}\\[2pt]
{\small\itshape Les sous-questions construisent le raisonnement. Contexte inspiré des annales du concours.}\\[-4pt]
{\color{primary}\rule{\textwidth}{1pt}}
\end{center}

\begin{exo}[la réaction aluminothermique — d'après annales 2025]
La réaction aluminothermique fait réagir l'aluminium métallique avec l'oxyde de fer(III), selon
l'équation non pondérée :
\[
w\,\ce{Al} + x\,\ce{Fe2O3} \;\longrightarrow\; y\,\ce{Al2O3} + z\,\ce{Fe}.
\]
Réponds uniquement à l'aide des nombres d'oxydation (l'équilibrage complet sera vu au thème~3).
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2.2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Détermine $\NO(\ce{Fe})$ dans \ce{Fe2O3}.
  \item Détermine $\NO(\ce{Fe})$ dans le produit \ce{Fe}.
  \item Détermine $\NO(\ce{Al})$ dans le réactif \ce{Al}, puis dans le produit \ce{Al2O3}.
  \item Combien d'électrons chaque \textbf{atome} d'aluminium échange-t-il ? Et chaque atome de fer ?
  \item Déduis-en quel élément est le \textbf{réducteur} et lequel est l'\textbf{oxydant} de la réaction.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[permanganate de potassium : démonter une erreur — d'après annales 2020]
Un étudiant affirme : \og{}dans le permanganate de potassium \ce{KMnO4}, le nombre d'oxydation du
manganèse vaut $+\mathrm{VIII}$\fg{}. On veut vérifier cette affirmation pas à pas.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2.2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Donne $\NO(\ce{O})$ et $\NO(\ce{K})$ dans \ce{KMnO4}, en citant la règle utilisée.
  \item En posant $x=\NO(\ce{Mn})$, écris l'équation $\sum\NO=0$ et résous-la.
  \item L'affirmation de l'étudiant est-elle correcte ? Donne la valeur exacte.
  \item Sachant que le manganèse appartient au groupe~7, quel est son \NO\ \emph{maximal} possible ?
        L'affirmation $+\mathrm{VIII}$ était-elle même envisageable ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[quand le nombre d'oxydation n'est pas entier : la magnétite]
La magnétite \ce{Fe3O4} est un oxyde de fer mixte, très courant (aimants naturels, rouille noire).
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2.2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Calcule le nombre d'oxydation \emph{moyen} du fer dans \ce{Fe3O4}.
  \item Ce résultat n'est pas un entier. Propose une interprétation en termes d'un mélange d'atomes
        de fer à deux nombres d'oxydation entiers différents (indice : $+\mathrm{II}$ et $+\mathrm{III}$).
  \item Vérifie ton interprétation en montrant que \ce{Fe3O4} peut s'écrire comme la combinaison
        formelle $\ce{FeO} \cdot \ce{Fe2O3}$, et retrouve le \NO\ moyen à partir de cette écriture.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
