% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\sisetup{per-mode=symbol}

\begin{exo}[vrai ou faux : la voiture et le camion]
Une voiture de masse $\qty{2000}{\kilogram}$ et un camion de masse $\qty{4}{\tonne}$ roulent à la
\emph{même} vitesse $\qty{80}{\kilo\metre\per\hour}$. Indique si chaque affirmation est \textbf{vraie}
ou \textbf{fausse}, en justifiant.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item La voiture possède la même quantité de mouvement que le camion.
  \item Si les deux freinent, c'est le camion qui sera le plus difficile à arrêter.
  \item Si les deux freinent, c'est la voiture qui sera la plus difficile à arrêter.
  \item Plus la vitesse d'un véhicule augmente, plus sa quantité de mouvement augmente, et plus il est
        difficile à arrêter.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[même énergie cinétique, quelle quantité de mouvement ?]
Deux mobiles ont la \emph{même} énergie cinétique $E_c=\qty{64}{\joule}$. Le premier a une masse
$m_1=\qty{2}{\kilogram}$, le second $m_2=\qty{8}{\kilogram}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule la vitesse puis la quantité de mouvement du premier mobile.
  \item Calcule la vitesse puis la quantité de mouvement du second mobile. À énergie cinétique égale,
        lequel a la plus grande quantité de mouvement ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[relier énergie cinétique et quantité de mouvement]
On veut relier directement $E_c$ et $p$ sans passer par la vitesse.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item En partant de $E_c=\tfrac12 m v^2$ et de $p=m v$, montre que $E_c=\dfrac{p^2}{2m}$.
  \item Un mobile de masse $m=\qty{5}{\kilogram}$ a une quantité de mouvement
        $p=\qty{20}{\kilogram\metre\per\second}$. Calcule son énergie cinétique avec cette relation,
        puis vérifie en calculant d'abord $v$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[vrai ou faux : propriétés de la quantité de mouvement]
Indique si chaque affirmation est \textbf{vraie} ou \textbf{fausse}, en justifiant.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item La quantité de mouvement est une grandeur vectorielle.
  \item Son unité est le joule.
  \item À vitesse égale, l'objet le plus massif a la plus grande quantité de mouvement.
  \item Deux objets qui ont la même énergie cinétique ont nécessairement la même quantité de mouvement.
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{document}
