% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% =========================================================================
\begin{document}
\begin{exo}[format concours : variation d'entropie vraie ou fausse]
On admet que $\Delta S>0$ signifie que le désordre augmente au cours de la réaction. Pour chaque cas, l'affirmation indiquée est-elle \textbf{vraie} ou \textbf{fausse} ? Justifie.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $\ce{N2}(g) + 3\,\ce{H2}(g) \rightarrow 2\,\ce{NH3}(g)$ : «\,$\Delta S>0$\,».
  \item $\ce{C12H22O11}(s) \rightarrow \ce{C12H22O11}(aq)$ : «\,$\Delta S>0$\,».
  \item $\ce{NH3}(g) + \ce{HCl}(g) \rightarrow \ce{NH4Cl}(s)$ : «\,$\Delta S<0$\,».
  \item $\ce{CaCO3}(s) \rightarrow \ce{CaO}(s) + \ce{CO2}(g)$ : «\,$\Delta S>0$\,».
  \item $\ce{H2}(g) + \ce{Cl2}(g) \rightarrow 2\,\ce{HCl}(g)$ : «\,$\Delta S>0$\,».
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[choisir la plus forte augmentation de désordre]
Parmi les quatre réactions suivantes, on cherche celle dont $\Delta S$ est le plus nettement positif.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Donne le signe de $\Delta S$ pour chacune :
  \begin{itemize}[leftmargin=1.4em,topsep=1pt,itemsep=1pt]
    \item (1) $2\,\ce{KClO3}(s) \rightarrow 2\,\ce{KCl}(s) + 3\,\ce{O2}(g)$ ;
    \item (2) $\ce{N2}(g) + 3\,\ce{H2}(g) \rightarrow 2\,\ce{NH3}(g)$ ;
    \item (3) $\ce{H2}(g) + \ce{I2}(g) \rightarrow 2\,\ce{HI}(g)$ ;
    \item (4) $\ce{CaCO3}(s) \rightarrow \ce{CaO}(s) + \ce{CO2}(g)$.
  \end{itemize}
  \item Laquelle présente la plus forte augmentation de désordre ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[3\textsuperscript{e} principe et entropie absolue]
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Énonce le 3\textsuperscript{e} principe et donne la valeur de $S$ correspondante.
  \item Un même cristal est étudié à $\qty{0}{\kelvin}$, puis à $\qty{298}{\kelvin}$. Compare qualitativement ses entropies.
  \item Explique pourquoi le 3\textsuperscript{e} principe permet de tabuler des entropies \emph{absolues} $S^\circ$, alors qu'on ne tabule que des enthalpies \emph{de formation} $\Delta H^\circ_{\text{f}}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[vrai ou faux — 2\textsuperscript{e} et 3\textsuperscript{e} principes]
Indique \textbf{vrai} ou \textbf{faux} et justifie en une ligne.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item « Un processus spontané fait décroître l'entropie de l'univers. »
  \item « L'entropie d'un corps à l'état gazeux est supérieure à celle du même corps à l'état solide. »
  \item « Le 2\textsuperscript{e} principe permet de prévoir la \emph{vitesse} d'une réaction. »
  \item « À $\qty{0}{\kelvin}$, l'entropie d'un cristal parfait est nulle. »
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
