% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% =========================================================================
\begin{document}
\sisetup{per-mode=symbol}

\begin{exo}[le parachutiste : vrai ou faux ?]
Un parachutiste saute d'un avion. Réponds par \textbf{Vrai} ou \textbf{Faux} et justifie.
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
  \item Sa vitesse augmente si l'intensité de la résistance de l'air est \emph{supérieure} à celle du poids.
  \item Il descend à vitesse constante si la résistance de l'air est \emph{inférieure} au poids.
  \item Il descend à vitesse constante si la résistance de l'air est \emph{égale} au poids.
  \item Tant qu'il y a de l'air, son accélération reste inférieure à $g$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[trois ballons qui tombent]
On lâche de haut, sans vitesse initiale, trois ballons sphériques A, B, C de \emph{même volume} mais de
masses différentes $m_A<m_B<m_C$. La chute est non libre (résistance de l'air). Une seule des
affirmations suivantes est \textbf{incorrecte} : laquelle, et pourquoi ?
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
  \item Au fur et à mesure que les ballons tombent plus vite, leur accélération diminue.
  \item Le ballon A ne subit aucune accélération dès que la résistance de l'air égale son poids.
  \item L'accélération du ballon C peut dépasser $g=\qty{10}{\metre\per\second\squared}$.
  \item La résistance de l'air augmente avec la vitesse.
  \item Le classement par ordre \emph{décroissant} d'accélération (au même instant) est C, B, A.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[les trois phases d'un saut]
Un parachutiste de masse $m=\qty{80}{\kilogram}$ saute ($g=\qty{10}{\metre\per\second\squared}$).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Au tout début du saut, la vitesse est quasi nulle donc $F_f\approx 0$. Que vaut son accélération ?
  \item À un instant où la résistance de l'air vaut $F_f=\qty{600}{\newton}$, calcule son accélération.
  \item Après quelques secondes, sa vitesse devient constante. Quelle est alors l'intensité de la résistance de l'air ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[masse, poids et chute : le vrai du faux]
Indique les affirmations \textbf{correctes} et corrige les autres.
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Selon l'endroit où on le place sur la Terre, la masse d'un objet peut varier.
  \item Le poids d'un objet peut varier d'un lieu à l'autre, mais pas sa masse.
  \item Dans le vide, une plume et une bille lâchées ensemble touchent le sol en même temps.
  \item Un corps deux fois plus lourd tombe deux fois plus vite en chute libre.
  \item En chute avec frottement de l'air, l'accélération peut dépasser $g$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la corde en chute libre]
On relie un bloc A et une sphère B par une corde (de masse négligeable), A au-dessus de B. On lâche
l'ensemble d'une certaine hauteur et on \emph{néglige l'air}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
  \fill[primarydark] (-0.5,1.0) rectangle (0.5,1.7); \node[white,font=\small] at (0,1.35){A};
  \draw[line width=1pt,black!60] (0,1.0) -- (0,0.45);
  \fill[defcol] (0,0.15) circle (0.3) node[white,font=\small]{B};
  \draw[->,line width=1.1pt,primary] (-1.5,1.2) -- ++(0,-1.2) node[below]{$\vv a$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Quelle est l'accélération de chacun des deux corps pendant la chute ?
  \item Qu'en déduis-tu pour l'intensité de la force exercée sur la corde ? Justifie.
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{document}
