% =====================================================================
%  THÈME 1 — Compter les chiffres significatifs — EXERCICES — Niveau DIFFICILE
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},per-mode=symbol}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm,headheight=26pt,headsep=8pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{150,98,162}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,110}
\newcommand{\cs}{chiffre significatif}
\newcommand{\CS}{chiffres significatifs}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 1} — Chiffres significatifs}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Exercices · Difficile · Thème 1}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{enhanced,breakable,boxrule=0.8pt,arc=2pt,
  colback=primary!4,colframe=primary,left=3mm,right=3mm,top=2mm,bottom=2mm,
  fonttitle=\bfseries,coltitle=white,
  title={Exercice~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\ ---\ \textmd{\itshape #1}\fi}}

\setlength{\parindent}{0pt}\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark} Exercices — Niveau Difficile}\\[1pt]
{\color{primary} Thème 1 : compter les chiffres significatifs}
\end{center}
\vspace{1mm}
\textit{Les questions se construisent par étapes (a, b, c\dots). Traite-les dans l'ordre.}
\vspace{2mm}

\begin{exo}[Décomposition complète d'une mesure]
On pèse un échantillon et on obtient $m = \qty{0,0068040}{\kilo\gram}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Identifie tous les \textbf{zéros de tête} et justifie qu'ils ne sont pas significatifs.
  \item Identifie le(s) \textbf{zéro(s) captif(s)} et le(s) \textbf{zéro(s) de queue}, et dis pourquoi
        ils sont significatifs.
  \item Déduis-en le nombre total de \CS\ de $m$.
  \item Écris $m$ en notation scientifique (en kilogrammes) : le nombre de CS doit être inchangé.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Le grand tableau à compléter]
Reproduis et complète le tableau. Pour la dernière colonne, réécris le nombre en notation
scientifique en conservant \emph{exactement} le nombre de CS trouvé (si le nombre est ambigu, prends
l'interprétation \og la plus riche possible \fg{}).
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{c c c c}
\toprule
\textbf{Nombre} & \textbf{Nb de décimales} & \textbf{Nb de CS} & \textbf{Notation scientifique}\\
\midrule
$\num{0,003080}$ & \dots & \dots & \dots\\
$\num{60,0}$     & \dots & \dots & \dots\\
$\num{0,0500}$   & \dots & \dots & \dots\\
$\num{40080}$    & \dots & \dots & \dots\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}[Un désaccord entre deux étudiants]
Une longueur est notée $\num{12000}$~mm sur un compte rendu, sans autre précision. Léa affirme
« il y a $2$ \CS » ; Tom rétorque « il y en a $5$ ».
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Qui a raison ? Explique pourquoi la question, telle qu'elle est posée, n'a pas de réponse
        unique.
  \item Donne l'écriture en notation scientifique correspondant à \emph{chacune} des deux
        interprétations (celle de Léa et celle de Tom).
  \item L'auteur précise finalement que la mesure est fiable \og à la centaine de mm près \fg{}.
        Combien y a-t-il alors de CS, et quelle est la bonne écriture scientifique ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Construire un nombre à volonté]
On veut communiquer sans ambiguïté la valeur numérique \og trois cents \fg{} ($=300$).
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Écris une valeur, en notation scientifique, qui vaut $300$ et qui possède \textbf{1}~CS ; puis
        une avec \textbf{2}~CS ; puis une avec \textbf{3}~CS.
  \item Explique en une phrase pourquoi la seule écriture \og $300$ \fg{} ne suffit pas à transmettre
        la précision d'une mesure.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
