% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\begin{exo}[équations ioniques : masse \emph{et} charge]
Pondère chaque équation ionique en milieu acide. Vérifie que le bilan des \textbf{atomes} \emph{et}
celui des \textbf{charges} sont satisfaits.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item \ce{Cr2O7^2- + Fe^2+ + H+ -> Cr^3+ + Fe^3+ + H2O}
  \item \ce{MnO4^- + Fe^2+ + H+ -> Mn^2+ + Fe^3+ + H2O}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[équations moléculaires à gros coefficients]
Pondère chaque équation avec les plus petits entiers.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item \ce{Cu + HNO3 -> Cu(NO3)2 + NO ^ + H2O}
  \item \ce{K2Cr2O7 + HCl -> KCl + CrCl3 + Cl2 ^ + H2O}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[le kérosène de l'avion]
Le kérosène des réacteurs est modélisé par l'hydrocarbure \ce{C14H30}. Sa combustion complète dans le
dioxygène produit \ce{CO2} et \ce{H2O}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Écris l'équation pondérée avec les plus petits coefficients entiers.
  \item Calcule la \textbf{somme} des coefficients stœchiométriques de cette équation.
  \item À quel intervalle appartient cette somme : $[1;50]$, $[51;100]$ ou $[101;150]$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[diagnostic : trouver l'erreur]
Le zinc réagit avec l'acide nitrique très dilué selon un schéma faisant intervenir toutes les
espèces ci-dessous. Un étudiant propose :
\[
\ce{4 Zn + 10 HNO3 -> 4 Zn(NO3)2 + NH4NO3 + 2 H2O}.
\]
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Dresse l'inventaire (Zn, N, H, O) de part et d'autre et repère le(s) élément(s) non
        équilibré(s).
  \item Corrige le seul coefficient fautif pour rétablir la pondération.
  \item Vérifie ta réponse sur l'élément oxygène.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
