% =====================================================================
%  CARNET D'ENTRAINEMENT — FICHE 6 — THÈME 4
%  Niveau MOYEN — Exercices
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc,shapes.geometric}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm,headheight=26pt,headsep=8pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{146,95,160}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,104}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}
\definecolor{atomC}{RGB}{80,80,88}
\definecolor{atomH}{RGB}{235,235,235}
\definecolor{atomO}{RGB}{220,55,45}
\definecolor{atomN}{RGB}{48,80,200}
\definecolor{atomF}{RGB}{150,210,120}
\definecolor{atomS}{RGB}{225,190,40}
\definecolor{atomP}{RGB}{225,140,40}
\definecolor{lonepair}{RGB}{120,94,200}
\definecolor{bondcol}{RGB}{60,60,70}

\newcommand{\ball}[5]{\shade[ball color=#2] (#1) circle (#3);\node[font=\footnotesize\bfseries,text=#4] at (#1){#5};}
\newcommand{\pbond}[2]{\draw[bondcol,line width=1.6pt] (#1)--(#2);}
\newcommand{\wbond}[2]{\draw[bondcol,fill=bondcol,draw=none] let \p1=($(#2)-(#1)$), \n1={atan2(\y1,\x1)} in (#1) -- ($(#2)+(\n1+90:0.12)$) -- ($(#2)+(\n1-90:0.12)$) -- cycle;}
\newcommand{\hbond}[2]{\draw[bondcol,line width=1pt,dash pattern=on 1.4pt off 1.8pt] (#1)--(#2);}
\newcommand{\lobe}[3]{\begin{scope}[shift={(#1)},rotate=#2]\shade[ball color=lonepair!55,opacity=0.9] (#3,0) ellipse (0.34 and 0.20);\end{scope}}
\newcommand{\AX}[2]{\ensuremath{\mathrm{AX_{#1}E_{#2}}}}

\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
   left=3mm,right=3mm,top=2.2mm,bottom=2.2mm,
   fonttitle=\bfseries,coltitle=white,toptitle=0.6mm,bottomtitle=0.6mm}}
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!5,colframe=primary,
   title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ —\itshape\ #1}\fi}}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 6 · Thème 4} — VSEPR et géométrie moléculaire}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Moyen}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\setlength{\parindent}{0pt}\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}
\begin{center}
{\Large\bfseries\color{primarydark}Thème 4 — Niveau Moyen}\\[2pt]
{\small\itshape Toutes les structures de Lewis sont fournies ou faciles à établir. On raisonne autour de l'atome central.}
\end{center}
\medskip

\begin{exo}[de la structure de Lewis aux deux géométries]
Pour chaque molécule, la structure de Lewis est donnée. Compter $n$ et $m$ autour de l'atome
central, écrire \AX{n}{m}, puis donner \textbf{les deux géométries} (répulsion et moléculaire).
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=3pt]
  \item \ce{SF2} : le soufre est lié à 2 atomes de \ce{F} et porte 2 doublets libres ;
  \item \ce{PH3} : le phosphore est lié à 3 atomes de \ce{H} et porte 1 doublet libre ;
  \item \ce{BF3} : le bore est lié à 3 atomes de \ce{F} et ne porte aucun doublet libre.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[le cas du dioxyde de carbone \ce{CO2}]
La structure de Lewis du dioxyde de carbone est \ce{O=C=O} (deux doubles liaisons).
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=1pt]
  \item Combien de doublets libres l'atome de carbone porte-t-il ?
  \item Montrer que, malgré ses \emph{deux} doubles liaisons, le carbone n'a que \textbf{2 sites de
        répulsion} : écrire le type \AX{n}{m}.
  \item En déduire la géométrie moléculaire et la valeur de l'angle \ce{O-C-O}.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la fermeture des angles]
On considère \ce{CH4}, \ce{NH3} et \ce{H2O}, qui ont tous une géométrie de répulsion tétraédrique.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=1pt]
  \item Classer ces trois molécules par angle de liaison \textbf{décroissant}.
  \item Expliquer en une phrase le rôle des doublets libres dans cette évolution.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[remplir un tableau de géométries (d'après annale)]
Donner la \textbf{géométrie moléculaire} de chacune des espèces suivantes (indiquer aussi le type
\AX{n}{m} lorsque c'est utile). L'atome central est souligné implicitement (c'est l'atome unique ou
le moins électronégatif).
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l l}
\ce{NH3} & \ce{SO4^2-}\\
\ce{N2} & \ce{XeCl2}\\
\ce{SF6} & \ce{BeCl2}\\
\ce{ICl2^-} & \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}[octet étendu et géométrie]
Les trois molécules suivantes possèdent un atome central en \textbf{octet étendu} (période
$\geq 3$). Pour chacune, écrire \AX{n}{m} et donner la géométrie moléculaire.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=2em,itemsep=1pt]
  \item \ce{PCl5} (le phosphore forme 5 liaisons \ce{P-Cl}, aucun doublet libre) ;
  \item \ce{SF6} (le soufre forme 6 liaisons \ce{S-F}, aucun doublet libre) ;
  \item \ce{XeF4} (le xénon forme 4 liaisons \ce{Xe-F} et porte 2 doublets libres).
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
