% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}

\begin{exo}[le piège de l'ion phosphite]
On étudie les anions du phosphore. \textbf{Donnée :} l'acide phosphoreux \ce{H3PO3} est en réalité
\emph{diprotique} (seulement deux \ce{H} acides ; le troisième est lié directement au phosphore).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Écris la formule exacte de l'ion phosphite.
  \item Écris la formule de l'ion phosphate.
  \item Pourquoi l'ion phosphite n'est-il \emph{pas} « \ce{PO3^3-} » ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[la cascade de l'acide phosphorique]
L'acide phosphorique \ce{H3PO4} est \emph{triprotique} : il perd ses trois \ce{H+} un à un. Nomme chacun des
anions obtenus.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item \ce{H2PO4-}
  \item \ce{HPO4^2-}
  \item \ce{PO4^3-}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[de l'oxacide à son anhydride]
On obtient l'\emph{anhydride} d'un oxacide en lui retirant de l'eau. Écris la formule de l'oxyde anhydride
(le n.o.\ du non-métal est conservé).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item \ce{H2SO4} (retirer une \ce{H2O})
  \item \ce{2 HNO3} (retirer une \ce{H2O})
  \item \ce{2 HClO4} (retirer une \ce{H2O})
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[molécule (acide) ou ion ?]
Pour chaque espèce, indique si c'est une \emph{molécule neutre} (un acide) ou un \emph{ion}, puis nomme-la.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item \ce{H2SO3}
  \item \ce{SO3^2-}
  \item \ce{HSO3-}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[synthèse : chromique, dichromique et n.o.]
On considère l'acide chromique \ce{H2CrO4} et l'acide dichromique \ce{H2Cr2O7}.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Donne le nom et la formule de l'anion de l'acide chromique.
  \item Même travail pour l'acide dichromique.
  \item Détermine le n.o.\ du chrome dans chacun de ces deux anions.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
