% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR}  % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz} % circuits (élec.)
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,%
  backgrounds,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,decorations.markings,intersections}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\vv}[1]{\vec{#1}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% =========================================================================
\begin{document}
\usetikzlibrary{babel}
\begin{exo}[trois caractéristiques : lequel suit la loi d'Ohm ?]
On relève la caractéristique $U=f(I)$ de trois conducteurs (1), (2) et (3) :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[width=8.5cm,height=5.2cm,axis lines=middle,xlabel={$I$ (A)},ylabel={$U$ (V)},
  xmin=0,xmax=3.2,ymin=0,ymax=8,xtick={0,1,2,3},ytick={0,2,4,6},
  tick label style={font=\scriptsize},label style={font=\footnotesize}]
  \addplot[excol,very thick,domain=0:3,samples=2]{2*x};
  \addplot[attncol,very thick,domain=0:3,samples=60]{1.2*x*(1+0.4*x)};
  \addplot[defcol,very thick,domain=0:3,samples=2]{1.5*x+2};
  \node[excol,font=\scriptsize] at (axis cs:2.75,5){(1)};
  \node[attncol,font=\scriptsize] at (axis cs:2.35,7.1){(2)};
  \node[defcol,font=\scriptsize] at (axis cs:2.75,7.3){(3)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Lequel des trois conducteurs suit la loi d'Ohm ? Justifie.
  \item Détermine la résistance de ce conducteur ohmique.
  \item Vrai ou faux : « le conducteur (3) est ohmique car sa caractéristique est une droite. »
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[loi des mailles avec deux sources]
La maille ci-dessous contient deux sources idéales branchées \textbf{en opposition},
$E_1=\qty{9}{\volt}$ et $E_2=\qty{3}{\volt}$, et une résistance $R=\qty{2}{\ohm}$.
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=1,transform shape,>=Stealth]
  \draw (0,0) to[battery1,l_=$E_1$] (0,2.4) -- (4,2.4)
        to[battery1,l_=$E_2$,invert] (4,0) -- (2.6,0) to[R,l_=$R$] (0.8,0) -- (0,0);
  \draw[primary,->,line width=1pt] (1.7,1.75) arc[start angle=120,end angle=-150,radius=0.5];
  \node[primary,font=\scriptsize] at (2.05,2.1){parcours};
\end{circuitikz}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Écris la loi des mailles pour ce circuit.
  \item Calcule le courant $I$ qui circule.
  \item En déduire la tension aux bornes de $R$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[même courant, quelle tension ?]
Dans la maille unique ci-dessous, deux sources ($\qty{1}{\volt}$ et $\qty{2}{\volt}$) alimentent deux
résistances $R_1$ et $R_2$ \textbf{en série}, avec $R_1<R_2$. On note $U_1$ et $U_2$ les valeurs
absolues des tensions aux bornes de $R_1$ et $R_2$.
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=0.95,transform shape,>=Stealth]
  \draw (0,0) to[battery1,l_=$\qty{1}{\volt}$] (0,2.2) to[R,l=$R_1$] (3.6,2.2)
        to[battery1,l=$\qty{2}{\volt}$,invert] (3.6,0) to[R,l_=$R_2$] (0,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
Laquelle des relations est correcte : $U_1<U_2$, \ $U_1=U_2$, ou $U_1>U_2$ ? Justifie.
\end{exo}

\begin{exo}[la lampe : une résistance qui change]
On relève deux points de la caractéristique d'une lampe à filament :
$(I_1=\qty{0.5}{\ampere},\ U_1=\qty{2}{\volt})$ et $(I_2=\qty{1}{\ampere},\ U_2=\qty{6}{\volt})$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Calcule le rapport $U/I$ en chacun des deux points.
  \item La lampe est-elle un dipôle ohmique ? Justifie.
  \item Interprète physiquement l'évolution de ce rapport.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
