% ===== PRÉAMBULE CANONIQUE — à coller VERBATIM en tête de CHAQUE .tex =====
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}          % \ce{...} : équations & formules
\usepackage{siunitx}\sisetup{locale=FR} % \qty{}{}, \si{}, \ang{}
\usepackage{chemfig}                    % \chemfig{...} : structures développées
\usepackage{xcolor}\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage[most]{tcolorbox}\usepackage{enumitem}\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,angles,quotes,positioning,patterns,backgrounds,shapes.geometric}
\definecolor{primary}{RGB}{222,49,99}\definecolor{primarydark}{RGB}{150,22,55}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}\definecolor{methcol}{RGB}{52,92,148}
\definecolor{excol}{RGB}{0,135,90}\definecolor{attncol}{RGB}{200,40,55}
\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
  left=3mm,right=3mm,top=2.3mm,bottom=2.3mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white}}
% --- boîtes TUTORIEL (noms EXACTS, ne pas renommer) ---
\newtcolorbox{cle}[1][]{boxbase,colback=defcol!6,colframe=defcol,
  title={\textsc{À retenir}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{methode}[1][]{boxbase,colback=methcol!7,colframe=methcol,sharp corners,
  title={\textsc{Méthode}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{exemplebox}[1][]{boxbase,colback=excol!5,colframe=excol,
  title={\textsc{Exemple}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{piege}[1][]{boxbase,colback=attncol!6,colframe=attncol,
  title={\textsc{Piège}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox{remarque}[1][]{boxbase,colback=black!4,colframe=black!45,
  title={\textsc{Remarque}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ : \itshape #1}\fi}}
% --- boîtes EXERCICE / CORRIGÉ (noms EXACTS, auto-comptées) ---
\newtcolorbox[auto counter]{exo}[1][]{boxbase,colback=primary!4,colframe=primary,
  title={\textsc{Exercice}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newtcolorbox[auto counter]{corrige}[1][]{boxbase,colback=excol!4,colframe=excol,
  title={\textsc{Corrigé}~\thetcbcounter\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}\newcommand{\N}{\mathbb{N}}\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}\newcommand{\ds}{\displaystyle}
% (un \usepackage{fancyhdr}+en-tête est possible ; il est ignoré côté web)
% =========================================================================
\begin{document}
\begin{exo}[masse moyenne à trois isotopes]
Calcule la masse atomique relative moyenne $\overline{A}$ (abondances en fractions).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item magnésium : $\ce{^{24}Mg}$ ($79\,\%$), $\ce{^{25}Mg}$ ($10\,\%$), $\ce{^{26}Mg}$ ($11\,\%$) ;
  \item silicium : $\ce{^{28}Si}$ ($92\,\%$), $\ce{^{29}Si}$ ($5\,\%$), $\ce{^{30}Si}$ ($3\,\%$).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[retrouver une abondance à partir de $\overline{A}$]
Chaque élément a deux isotopes. À partir de la masse moyenne $\overline{A}$, retrouve les abondances.
On pose $p$ l'abondance du premier isotope et $1-p$ celle du second.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item lithium : $\ce{^{6}Li}$ et $\ce{^{7}Li}$, $\overline{A} = 6{,}94$ ;
  \item cuivre : $\ce{^{63}Cu}$ et $\ce{^{65}Cu}$, $\overline{A} = 63{,}5$ ;
  \item bore : $\ce{^{10}B}$ et $\ce{^{11}B}$, $\overline{A} = 10{,}8$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[vrai ou faux : isotopes et uma]
Indique si chaque proposition est \textbf{vraie} ou \textbf{fausse}, en justifiant brièvement.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Deux isotopes d'un même élément diffèrent par leur nombre de neutrons.
  \item Le dalton est défini comme le douzième de la masse d'un atome de carbone 12.
  \item Un atome de $\ce{^{16}O}$ a une masse d'environ $16$ uma.
  \item L'uma est, par définition, exactement égale à la masse d'un proton.
  \item La valeur de l'uma exprimée en grammes est l'inverse du nombre d'Avogadro.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[avec les masses isotopiques réelles]
La masse moyenne se calcule avec la masse \emph{réelle} de chaque isotope (en uma), pas seulement son
nombre de masse. Calcule $\overline{A}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item chlore : $\ce{^{35}Cl}$ (masse $34{,}97$ uma, $75{,}8\,\%$) et $\ce{^{37}Cl}$
        (masse $36{,}97$ uma, $24{,}2\,\%$) ;
  \item cuivre : $\ce{^{63}Cu}$ (masse $62{,}93$ uma, $69{,}2\,\%$) et $\ce{^{65}Cu}$
        (masse $64{,}93$ uma, $30{,}8\,\%$).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[deviner l'isotope majoritaire]
Sans calcul détaillé, dis quel isotope est le \emph{plus abondant} : la masse moyenne « penche »
toujours du côté de l'isotope majoritaire. Justifie.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item chlore, $\overline{A} \approx 35{,}5$, isotopes $\ce{^{35}Cl}$ et $\ce{^{37}Cl}$ ;
  \item cuivre, $\overline{A} \approx 63{,}5$, isotopes $\ce{^{63}Cu}$ et $\ce{^{65}Cu}$ ;
  \item brome, $\overline{A} \approx 79{,}9$, isotopes $\ce{^{79}Br}$ et $\ce{^{81}Br}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
