% =====================================================================
%  FICHE 4 — THEME 1 — Exercices niveau DIFFICILE
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},per-mode=symbol}
\DeclareSIUnit\Molar{M}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm,headheight=26pt,headsep=10pt]{geometry}

\definecolor{primary}{RGB}{146,95,160}
\definecolor{primarydark}{RGB}{92,52,104}
\definecolor{defcol}{RGB}{0,114,178}

\tcbset{boxbase/.style={enhanced,breakable,boxrule=0.9pt,arc=2.5pt,
   left=3mm,right=3mm,top=2mm,bottom=2mm,fonttitle=\bfseries,coltitle=white,
   toptitle=0.5mm,bottomtitle=0.5mm}}
\newtcolorbox{donnees}{boxbase,colback=defcol!5,colframe=defcol,title={\textsc{Données}}}

\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{%
  \par\medskip\refstepcounter{exo}%
  \noindent\begin{tcolorbox}[boxbase,colback=primary!7,colframe=primary,
     title={\textsc{Exercice \theexo}\ifx\relax#1\relax\relax\else\textmd{ --- \itshape #1}\fi}]}%
  {\end{tcolorbox}}

\pagestyle{fancy}\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{primarydark}{\textbf{Fiche 4} --- Th.\,1 : Mole, masse molaire, entit\'es}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{primarydark}{\textsc{Chimie} --- \textbf{Difficile}}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{primary}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\newcommand{\NA}{N_{\!\text{A}}}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE\bfseries\color{primarydark} Thème 1 --- Niveau Difficile}\\[2pt]
{\color{primary}\itshape Raisonner « à l'envers » : hydrates, identifications, formules}
\end{center}

\begin{donnees}
Masses molaires atomiques (\si{\gram\per\mole}) :
$\ce{H}=1$ ; $\ce{O}=16$ ; $\ce{P}=31$ ; $\ce{Cl}=35{,}5$ ; $\ce{Mg}=24$ ; $\ce{Ni}=58{,}7$ ;
$\ce{Ag}=108$.\\
Métaux alcalins : $\ce{Li}=7$ ; $\ce{Na}=23$ ; $\ce{K}=39$ ; $\ce{Rb}=85$ ; $\ce{Cs}=133$.\quad
$\NA=\SI{6.02e23}{\per\mole}$.
\end{donnees}

\begin{exo}[eau de cristallisation d'un hydrate]
Le chlorure de nickel(II) hydraté \ce{NiCl2 \cdot x H2O} est un solide vert. Fortement chauffé, un
échantillon de $\SI{0.238}{\gram}$ de ce composé perd toute son eau ; il reste alors
$\SI{0.130}{\gram}$ de \ce{NiCl2} anhydre. On cherche la valeur de $x$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Calculer la masse molaire du \ce{NiCl2} anhydre, puis la quantité de matière de \ce{NiCl2}
        restant après chauffage.
  \item Déterminer la masse d'eau partie au chauffage, puis la quantité de matière d'eau
        correspondante.
  \item En déduire $x$ (rapport des quantités de matière eau\,/\,\ce{NiCl2}) et écrire la formule
        de l'hydrate.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[identifier un métal, puis nommer son chlorure]
La masse molaire d'un oxyde métallique de formule \ce{M2O} vaut $\SI{232.0}{\gram\per\mole}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Poser l'équation reliant $M(\ce{M2O})$ à la masse molaire $M(\ce{M})$ du métal, puis en
        déduire $M(\ce{M})$ et l'identité du métal.
  \item Le métal forme un chlorure de formule \ce{MCl}. Calculer sa masse molaire.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[pourcentage massique utilisé « à l'envers »]
La chlorophylle, pigment de la photosynthèse, contient approximativement $\SI{3.0}{\percent}$ en
masse de magnésium. On admet que chaque molécule de chlorophylle contient exactement \textbf{un}
atome de magnésium.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item En raisonnant sur une mole de chlorophylle, déterminer sa masse molaire approximative.
  \item Combien de molécules de chlorophylle contient un échantillon de $\SI{1.0}{\gram}$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[identifier un élément alcalin]
Une quantité de $\SI{0.20}{\mole}$ d'un phosphate d'un métal alcalin, de formule générale
\ce{M3PO4}, a une masse de $\SI{42.4}{\gram}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)},leftmargin=2em,topsep=2pt,itemsep=2pt]
  \item Déterminer la masse molaire du composé \ce{M3PO4}.
  \item En déduire la masse molaire de l'élément \ce{M} et identifier ce métal alcalin.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
